<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Dante on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/dante/</link><description>Recent content in Dante on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/dante/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Vita di Boccaccio, il Decameron Galeotto</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</guid><description>In questo articolo parlerò brevemente della vita di Boccaccio, introducendo anche la sua opera principale: il Decameron.
Boccaccio nasce nel 1313, muore nel 1375, vive alla corte angioina. Nasce a Certaldo in provincia di Firenze e suo padre è un mercante, non un aristocratico. Il padre lavora con i Bardi di Firenze, tra i banchieri più ricchi nel mondo in questo momento, poi va a Napoli dove incontra persone di province ed origini diverse.</description></item><item><title>Il concetto di Amore nello Stilnovo, tema</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</guid><description>L’Amore nello Stilnovo
Per capire il mondo serve la teologia #Nel medioevo, epoca nativa di nuove teorie teologiche su cui si basa anche l’interpretazione dell’amore di celebri poeti come Dante, Cavalcanti o Guinizzelli, vi era una diffusa curiosità verso il mondo.
La religione cristiana era ormai radicata nella cultura popolare: secondo la teologia tutto inizia da Dio e tutto torna a Dio, puro atto.
Dio, per definizione, è perfetto, dunque ciò che ispira gli Stilnovisti nelle loro elucubrazioni su amore e donne è la tesi enciclopedista.</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 Deh, Violetta, che in ombra d’Amore negli occhi miei sì subito apparisti, aggi pietà del cor che tu feristi, che spera in te e disiando more. Tu, Violetta, in forma più che umana, foco mettesti dentro in la mia mente col tuo piacer ch’io vidi; poi con atto di spirito cocente creasti speme, che in parte mi sana là dove tu mi ridi.</description></item></channel></rss>