<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>letteratura-latina on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/categories/letteratura-latina/</link><description>Recent content in letteratura-latina on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/letteratura-latina/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:
Gli dei sono indifferenti ai sacrifici La figlia viene uccisa Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione. Traduzione ed analisi del testo # Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerate e vergognose.</description></item><item><title>Catone, il mos maiorum, l'idea di vir bonus e l'esaltazione dell'agricoltura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</link><pubDate>Fri, 06 May 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</guid><description>Il mos maiorum, Catone il Censore: appunti per prepararsi sull&amp;rsquo;argomento a piacere dell&amp;rsquo;interrogazione di Letteratura Latina.
Cos’è il mos maiorum? # Il costume degli antenati, ossia l’insieme di valori, idee, credenze religiose ed usanze transmesse dalle generazioni precedenti compone il mos maiorum.
Roma dipende dal suo passato, dunque ogni cittadino ammira illustri exempla (modelli) del passato, con anche una sorta di santini raffiguranti illustri membri della propria familia (imagines maiorum) custoditi nelle case dei cittadini.</description></item></channel></rss>