<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lavoisier Massa Particelle Ignee Confuta Calcinazione Recipienti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/lavoisier-massa-particelle-ignee-confuta-calcinazione-recipienti/</link><description>Recent content in Lavoisier Massa Particelle Ignee Confuta Calcinazione Recipienti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/lavoisier-massa-particelle-ignee-confuta-calcinazione-recipienti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Esperienze di Lavoisier nel 1772</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</guid><description>&lt;p&gt;La scoperta scientifica è un processo complesso che coinvolge molti fattori, tra cui la giustificazione e l&amp;rsquo;atto creativo dello scienziato. Un esempio è la scoperta di Lavoisier nel 1772, quando notò che la calce metallica prodotta dalla calcinazione di stagno e piombo aveva un peso maggiore rispetto ai metalli stessi. Per verificare questa osservazione, Lavoisier decise di pesare sia i metalli calcinati che i recipienti e di chiudere ermeticamente il recipiente per evitare interferenze esterne. Dopo la calcinazione, notò che il peso totale restava uguale, ma solo fino a quando non apriva il recipiente. Quando lo aprì, udì un sibilo e notò che il peso totale era aumentato. Lavoisier suppose che l&amp;rsquo;aria si fosse fissata al metallo, causando un trasferimento del peso dall&amp;rsquo;aria alla calce metallica. Questa scoperta lo portò a proporre la sua ipotesi, in cui l&amp;rsquo;aria è parte attiva nei processi di calcinazione e combustione.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>