<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Storia-Dell-Arte on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/storia-dell-arte/</link><description>Recent content in Storia-Dell-Arte on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/storia-dell-arte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Escher e il ruolo della matematica nelle sue opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</link><pubDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</guid><description>Escher era un incisore, stampava partendo da una matrice, o un blocco di legno o pietre trattate chimicamente e lavorate a mano.
Una delle sue prime opere era la stilografia di un gatto bianco, più il legno veniva scolipito più la parte diveniva bianca. Inoltre troviamo anche una litografia, disegno sulla pietra con una matita ad olio, dove poi si mettteva un acido acquoso che si depositava sulle parti d&amp;rsquo;acqua senza olio del disegno, poi la sostanza veniva tratta chimicamente ulteriormente ed alla fine veniva steso il colore.</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.</description></item><item><title>Raffaello Sanzio in breve, vita ed opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</guid><description>Raffaello fa parte della triade rinascimentale con Leonardo e Michelangelo.
Egli avrà una vita molto breve ma ricca di soddisfazioni per la sua innata bravura e la sua indole particolarmente gentile, causa di diverse commesse da parte dello stato Papale. Proprio per la sua natura gentile è amato dalle donne, quindi morirà presto per una malattia venerea.
Quando esordì artisticamente in Italia, prima come allievo del Perugino in Umbria, si trasferì inizialmente a Firenze e successivamente a Roma.</description></item></channel></rss>