<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Storia-Dell-Arte on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/categories/storia-dell-arte/</link><description>Recent content in Storia-Dell-Arte on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/storia-dell-arte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Escher e il ruolo della matematica nelle sue opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</link><pubDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</guid><description>Escher era un incisore, stampava partendo da una matrice, o un blocco di legno o pietre trattate chimicamente e lavorate a mano.
Una delle sue prime opere era la stilografia di un gatto bianco, più il legno veniva scolipito più la parte diveniva bianca. Inoltre troviamo anche una litografia, disegno sulla pietra con una matita ad olio, dove poi si mettteva un acido acquoso che si depositava sulle parti d&amp;rsquo;acqua senza olio del disegno, poi la sostanza veniva tratta chimicamente ulteriormente ed alla fine veniva steso il colore.</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.</description></item><item><title>Raffaello Sanzio in breve, vita ed opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</guid><description>Raffaello fa parte della triade rinascimentale con Leonardo e Michelangelo.
Egli avrà una vita molto breve ma ricca di soddisfazioni per la sua innata bravura e la sua indole particolarmente gentile, causa di diverse commesse da parte dello stato Papale. Proprio per la sua natura gentile è amato dalle donne, quindi morirà presto per una malattia venerea.
Quando esordì artisticamente in Italia, prima come allievo del Perugino in Umbria, si trasferì inizialmente a Firenze e successivamente a Roma.</description></item><item><title>Duomo di Pisa - Interni ed Esterni</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</guid><description>Storia e breve analisi architetturale della Cattedrale di Santa Maria Assunta anche chiamata Duomo di Pisa.</description></item><item><title>Piazza dei Miracoli a Pisa</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</guid><description>Analisi di Piazza dei Miracoli a Pisa rispetto al romanico toscano ed alle differenze con Duomo di Pisa e Battistero.</description></item><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>La Basilica di San Miniato al Monte, eretta sui resti di una chiesa carolingia, domina simbolicamente Firenze. La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma, mentre i semitimpani laterali richiamano l&amp;rsquo;opus reticulatum e il timpano si ispira all&amp;rsquo;arte classica. Le semicolonne con capitelli compositi creano un effetto bidimensionale. L&amp;rsquo;ordine superiore, completato tra XII e XIII secolo, è decorato con motivi più complessi. L&amp;rsquo;interno ha tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, e presenta un presbiterio rialzato, una cripta sotterranea, un&amp;rsquo;unica abside e una copertura a capriate lignee.</description></item><item><title>Storia dell' arte, Battistero di San Giovanni a Firenze</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</guid><description>Il Battistero di San Giovanni, ricostruito intorno al 1059, presenta una pianta ottagonale tipica della tradizione architettonica tardo-antica e bizantina. La facciata è suddivisa in tre fasce con differenti decorazioni geometriche bicrome. La copertura è doppia: esternamente il tetto è rivestito in lastre di marmo bianco a forma di piramide con base ottagonale, mentre all&amp;rsquo;interno vi è un&amp;rsquo;alta cupola a forma di padiglione a sesto acuto con otto pannelli coperti di mosaici nel Duecento.</description></item><item><title>Arte, Duomo di Modena, ossia Cattedrale di San Gemignano</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</link><pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</guid><description>La Cattedrale di San Gemignano, costruita a partire dal 1099, è un esempio dello stile romanico emiliano. Realizzata su una precedente chiesa del VII secolo, conserva molte delle sue caratteristiche architettoniche. La basilica presenta tre navate che terminano con absidi semicilindriche, quella centrale è larga il doppio delle altre. Il presbiterio, ampio e rialzato, è diviso da un pontile. La copertura lignea originale è stata sostituita nel XIV secolo da volte a crociera a sesto acuto.</description></item><item><title>Basilica di Sant'Ambrogio, Storia dell' Arte</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</guid><description>La Basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio, emblema del Romanico lombardo, è stata edificata tra l&amp;rsquo;XI e il XII secolo su una preesistente basilica paleocristiana. L&amp;rsquo;area della basilica coincide con quella del quadriportico, utilizzato anche per funzioni civili. L&amp;rsquo;interno è diviso in tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, terminanti in absidi semicilindriche. La cupola ottagonale sul presbiterio è sorretta da pennacchi a tromba e rivestita esternamente da un tiburio e due ordini di loggette.</description></item><item><title>Lo stile architettonico Romanico, riassunto ed elementi caratteristici</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</guid><description>Lo stile architettonico Romanico: riassunto, contesto storico, elementi comuni e caratteristici.</description></item><item><title>La civiltà etrusca: architettura funeraria, tempio e lavorazione dei metalli.</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/appunti-arte-etruschi/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/appunti-arte-etruschi/</guid><description>Appunti su tombe etrusche, lavorazione dei metalli e stile del tempio etrusco. Le tombe etrusche sono di tre tipi: a edicola, a tumulo e ipogee. Le a edicola assomigliano a case, le a tumulo hanno un tumulo sotterrato e le ipogee sono sottoterra o vicino a pareti rocciose. Gli Etruschi scoprirono un giacimento di ferro sull&amp;rsquo;isola d&amp;rsquo;Elba, sfruttato anche in seguito. Le città etrusche avevano mura di materiali usurabili. I templi etruschi avevano colonne ispirate a quelle doriche, ma con caratteristiche uniche, chiamate Ordine Tuscanico.</description></item></channel></rss>