<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bortolotti on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/bortolotti/</link><description>Recent content in Bortolotti on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/bortolotti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La Battaglia di Maratona</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</link><pubDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</guid><description>Esercizio 24 pagina 179 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Dario, re dei Persiani, poiché desiderava ricondurre la Grecia sotto il suo dominio, allestì una flotta di cinquecento navi, giunse all’ Attica e condusse le truppe a Maratona. Gli Ateniesi chiesero aiuto agli Spartani, i quali tuttavia inviarono truppe troppo tardi, perché dovevano completare i sacri riti ad Apollo. Dunque sotto l’ autorità di Milziade le truppe degli Ateniesi si schierarono fuori dalla città e collocarono l’ accampamento in un luogo adeguato.</description></item><item><title>I Re di Roma e la formazione della Città</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</link><pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</guid><description>Esercizio 33 pagina 204 # Il mio Latino La potenza di Roma ebbe 1 inizio da Romolo. Dopo è nominato re Numa Pompilio, certamente nessuno compie la guerra / certamente non compie alcuna guerra, ma stabilisce le leggi e i costumi per i Romani, che, a causa della consuetudine delle battaglie erano ormai considerati ladroni e semi barbari; determina l&amp;rsquo; anno in 10 mesi e erige una quantità infinita di santuari e templi a Roma.</description></item><item><title>Annibale lascia Cartagine</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</guid><description>Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Annibale fu richiamato dall’ Italia in patria e condusse una guerra contro Publio Scipione. Poiché ormai le ricchezze della patria sono esaurite, desiderò fare la pace e si riunì a colloquio con Scipione, ma non erano d’ accordo sulle condizioni. Indi, combatté con i Romani a Zama, ma fu sconfitto e giunse a Susa (Adrumeto, anticamente) in fuga. Ad Adrumeto raccolsero dalla fuga i restanti soldati, e con una nuova leva raccolse tanti uomini dalla fuga.</description></item><item><title>Alessandro Magno tra crudeltà e magnanimità</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</link><pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</guid><description>È stata tradotta in modo molto letterale Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Alessandro consegna il filosofo Callistene ad un supplizio disumano, poiché egli era creduto complice di congiura e tradimento. Taglia crudelmente la totalità delle sue membra, recide orecchi e naso e labbra, ed espone lo spettacolo pietoso, infatti lo chiude nella gabbia con un cane e lo mostra dinanzi al pubblico, esempio del supplizio davanti agli occhi ai cittadini e ai sudditi.</description></item><item><title>Un Uomo Generoso</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</link><pubDate>Fri, 10 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</guid><description>Esercizio 3 pagina 207 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Gillia, cittadino di Agrigento aveva un animo generoso. Infatti era ricco e eccelleva negli aiuti: non solo abbondava di ricchezze ma era anche munifico e sempre provvedeva i cittadini e i forestieri di popolazioni straniere con la sua generosità. Infatti gli edifici di quello erano ritenuti una fucina di munificenza: con il denaro di Gillia erano costruiti monumenti pubblici, erano divulgati spettacoli graditi agli occhi del popolo ed erano istituiti magnifici banchetti e sussidi per la penuria del raccolto.</description></item><item><title>Cerere e Proserpina</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</guid><description>Esercizio 32 pagina 203 # Il mio Latino Cerere, dea dei frutti era venerata in molte città della Sicilia. Partorisce una figlia a Giove, la graziosa fanciulla Proserpina. La figlia di Cerere, andava errando piacevolmente nei campi con compagni sereni attorno alla città di Enna, e raccoglieva fiori variopinti di primavera. Plutone, re degli inferi, è preso perdutamente dall’amore e ordina/stabilisce di rapire la fanciulla e prenderla in moglie. Quindi evade dalle carceri infernali, rapisce la vergine e la porta nel suo regno.</description></item></channel></rss>