<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Esercizio on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/esercizio/</link><description>Recent content in Esercizio on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/esercizio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Esercizio per calcolare molalità dalla molarità</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</guid><description>1,83 M NaCl soluzione acquosa
1,07 g/ml densità soluzione
Trovo quanti grammi di NaCl ci sono in un litro di soluzione # 1,07*1/0,001 ml/L = 1070g/L
Trovo quanto NaCl si trova in un litro in termini di massa, ossia quanto pesano 1,83 moli. # La massa molare di NaCl è pari a 58,44 grammi
1,83mol/L *58,44g/mol = 106,9 g/L di NaCl
Trovo il numero di grammi di soluto su un litro</description></item><item><title>Esercizio 14 pagina 448, traduzione delle frasi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</link><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</guid><description>Il giovane Bibulo, poiché era inviluppato per via di un&amp;rsquo;improvvisa malattia, morì, ma (cuius, nesso relativo) la madre non tollerò la morte e commise il suicidio.
Per via di queste cose che hai scritto, molti mali seguiranno, ma sopporteremo umanamente.
Lucio Emilio Paolo, poiché aveva osservato la sua terza figliuola, molto piccola, (essere) triste, (le) chiese la causa della tristezza, e (lei) rispose che era morto il cagnolino.
Nello stesso tempo i nostri cavalieri ed i fanti armati alla leggera, erano insieme/nello stesso luogo, ma (li) avevo considerati respinti (divisi) al primo attacco dei nemici.</description></item><item><title>Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Frasi latine, scelta del tempo corretto # Queste frasi hanno una struttura costante: una principale ed una subordinata finale.
La subordinata finale ha sempre una scelta tra congiuntivo presente ed imperfetto. Quando la principale parla di un evento passato, si sceglie il congiuntivo imperfetto, mentre quando parla di un evento presente, il congiuntivo presente è adatto nella finale.
Tantum consilium accepimus, ne patria laedatur Tempore idoneo vineam summa cura pota, ut fructum daret.</description></item><item><title>Esercizio 21 a pagina 387, traduzione ed analisi delle frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</guid><description>Traduzione, analisi dei participi e trasformazione dei participi con funzione finale in subordinate attraverso ut+congiuntivo.
1) Nostri, fines hostium populantes, repente absumpti sunt. # I nostri, mentre devastano i confini dei nemici, vengono improvvisamente catturati.
Il participio populantes ha valore temporale.
2) Arma tandem, conservi, accipiamus, vitam nostram et nostrum servaturi dominum # Il participio servaturi ha valore finale.
Tuttavia accettiamo le armi, con l&amp;rsquo;intenzione di proteggere la nostra vita ed il nostro signore.</description></item><item><title>Ulisse scopre Achille nascosto a Sciro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</link><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</guid><description>Traduzione della versione numero 13 a pagina 368 da Il Mio Latino # Teti Nereide, poiché sapeva che Achille, suo figlio, che aveva avuto da Peleo, sarebbe stato ucciso mentre combatteva a Troia, lo affidò al re Licomede, nell&amp;rsquo;isola di Sciro, il quale,dopo avergli cambiato il nome, lo custodiva tra le figlie femmine, con abiti da donna. Infatti le vergini lo chiamavano &amp;ldquo;Pirra&amp;rdquo; poiché aveva capelli rossi ed in greco &amp;ldquo;rosso&amp;rdquo; si dice &amp;ldquo;Pirro&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Frasi tradotte di Latino, Esercizio 11 a pagina 349, 6-8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</guid><description>[Se stai cercando le prime cinque frasi, come Signo dato, milites iam&amp;hellip; clicca su questo collegamento per vederne la traduzione]({% post_url 2021-04-06-Esercizio-11-pagina-349 %})
Frasi d&amp;rsquo; autore tradotte # Esercizio 11 a pagina 349 del libro Il mio Latino.
6) Multa dico non quia mihi placent, sed quia audientibus placitura sunt.
Dico molte cose, non perché siano gradite a me, ma perché sono destinate a piacere agli ascoltatori.
7) Di semper daturi sunt et numquam accepturi (sunt).</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 11 a pagina 349, da 1 a 5. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</guid><description>1) Signo dato, milites iam proelium commissuri erant
Dato il segnale, i soldati stavano già per attaccare battaglia.
2) Barbari maioribus nostris serviebant; nunc autem Romani barbaris servituri sumus?
I barbari erano sottomessi ai nostri antenati; al contrario adesso, O&amp;rsquo;Romani, stiamo per diventare servitori dei barbari?
3) Gladiatores, cum in arena pugnaturi erant, oleo corpora perungebant.
I Gladiatori, quando stavano per combattere nel circo, ungevano il corpo con l&amp;rsquo; olio.</description></item><item><title>Eroismo di Sestio Baculo | Pagina 338 es. 6</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</guid><description>I Germani, convinti di attaccare un accampamento privo di difese, irrompono a sorpresa nel campo dei cesariani. Ma il centurione Publio Sestio Baculo, che era rimasto all’ interno perché malato, guida i suoi soldati, e, pur restando gravemente ferito, li induce a resistere.
Testo Latino Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo latino # Hoc ipso tempore et casu Germani equites interveniunt et ab decumana porta in castra irrumpere contendunt. Inopinantes nostri re nova perturbantur ac vix primum impetum cohors in statione sustinet.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 26 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</guid><description>1) La moderazione fu raccomandata dagli antichi filosofi. # Frugalitas ab antiquis philosophis commendata est.
2) La città fu abbandonata dagli alleati, ma solo dopo un lungo assedio fu conquistata con la forza dai nemici. # Urbs tradita est a foederatis sed modo post diuturnum obsidionem subacta est vi a hostibus.
3) Siamo stati sconfitti dalla violenza, ma il nostro onore non è stato perduto. # Profligati sumus a vi, sed noster honor non perditus est.</description></item><item><title>La Battaglia di Maratona</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</link><pubDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</guid><description>Esercizio 24 pagina 179 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Dario, re dei Persiani, poiché desiderava ricondurre la Grecia sotto il suo dominio, allestì una flotta di cinquecento navi, giunse all’ Attica e condusse le truppe a Maratona. Gli Ateniesi chiesero aiuto agli Spartani, i quali tuttavia inviarono truppe troppo tardi, perché dovevano completare i sacri riti ad Apollo. Dunque sotto l’ autorità di Milziade le truppe degli Ateniesi si schierarono fuori dalla città e collocarono l’ accampamento in un luogo adeguato.</description></item><item><title>I Re di Roma e la formazione della Città</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</link><pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</guid><description>Esercizio 33 pagina 204 # Il mio Latino La potenza di Roma ebbe 1 inizio da Romolo. Dopo è nominato re Numa Pompilio, certamente nessuno compie la guerra / certamente non compie alcuna guerra, ma stabilisce le leggi e i costumi per i Romani, che, a causa della consuetudine delle battaglie erano ormai considerati ladroni e semi barbari; determina l&amp;rsquo; anno in 10 mesi e erige una quantità infinita di santuari e templi a Roma.</description></item><item><title>Annibale lascia Cartagine</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</guid><description>Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Annibale fu richiamato dall’ Italia in patria e condusse una guerra contro Publio Scipione. Poiché ormai le ricchezze della patria sono esaurite, desiderò fare la pace e si riunì a colloquio con Scipione, ma non erano d’ accordo sulle condizioni. Indi, combatté con i Romani a Zama, ma fu sconfitto e giunse a Susa (Adrumeto, anticamente) in fuga. Ad Adrumeto raccolsero dalla fuga i restanti soldati, e con una nuova leva raccolse tanti uomini dalla fuga.</description></item><item><title>Alessandro Magno tra crudeltà e magnanimità</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</link><pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</guid><description>È stata tradotta in modo molto letterale Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Alessandro consegna il filosofo Callistene ad un supplizio disumano, poiché egli era creduto complice di congiura e tradimento. Taglia crudelmente la totalità delle sue membra, recide orecchi e naso e labbra, ed espone lo spettacolo pietoso, infatti lo chiude nella gabbia con un cane e lo mostra dinanzi al pubblico, esempio del supplizio davanti agli occhi ai cittadini e ai sudditi.</description></item><item><title>Un Uomo Generoso</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</link><pubDate>Fri, 10 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</guid><description>Esercizio 3 pagina 207 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Gillia, cittadino di Agrigento aveva un animo generoso. Infatti era ricco e eccelleva negli aiuti: non solo abbondava di ricchezze ma era anche munifico e sempre provvedeva i cittadini e i forestieri di popolazioni straniere con la sua generosità. Infatti gli edifici di quello erano ritenuti una fucina di munificenza: con il denaro di Gillia erano costruiti monumenti pubblici, erano divulgati spettacoli graditi agli occhi del popolo ed erano istituiti magnifici banchetti e sussidi per la penuria del raccolto.</description></item><item><title>Cerere e Proserpina</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</guid><description>Esercizio 32 pagina 203 # Il mio Latino Cerere, dea dei frutti era venerata in molte città della Sicilia. Partorisce una figlia a Giove, la graziosa fanciulla Proserpina. La figlia di Cerere, andava errando piacevolmente nei campi con compagni sereni attorno alla città di Enna, e raccoglieva fiori variopinti di primavera. Plutone, re degli inferi, è preso perdutamente dall’amore e ordina/stabilisce di rapire la fanciulla e prenderla in moglie. Quindi evade dalle carceri infernali, rapisce la vergine e la porta nel suo regno.</description></item><item><title>Esercizio 22 pagina 387: traduzione di frasi d'autore dal latino all'italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</guid><description>1) Lycurgus pueros puberes non in forum sed in agrum deduci praecipit, ut primos anno non in luxuria sed in opere et laboribus agerent # Licurgo consigliò che i giovani adolescenti fossero condotti non nella piazza (in modo figurato: verso la carriera politica) ma in campagna affinché vivessero i primi anni non nello sfarzo ma nella fatica e nello sforzo.
2) Dux, clara increpans voce, ut hostes audirent, impetum contra Fidenatium nuda terga imperat.</description></item></channel></rss>