<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Andrea Bortolotti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/</link><description>Recent content in Andrea Bortolotti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 02 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cesare Beccaria, breve analisi illuminista dei diritti e delle pene</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 13:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</guid><description>&lt;p&gt;Cesare Beccaria è uno degli illuministi che ha portato ad un cambiamento nel diritto e nella giustizia italiana. Scrive il saggio “Dei diritti e delle pene” dove analizza limiti e modifiche da apportare al sistema giuridico, con due argomenti da abolire:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pena di morte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tortura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sono strumenti non educativi. In un contesto illuminstico, ciò che deve essere utile non è né la tortura né la pena di morte. La tortura non porta ad ottenere una confessione. Si tratta di un saggio argomentativo, le motivazioni che portano all’uso della tortura vengono scardinate tutte passaggio per passaggio. La tortura veniva utilizzata per estrapolare la verità dei fatti nel modo più veloce possibile da un colpevole, ottenere il nome dei complici da un criminale, sfiduciare le persone a commettere lo stesso crimine e perché era una pratica educativa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Gian Battista Vico e le età dell'uomo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/gian-battista-vico-eta-uomo/</link><pubDate>Fri, 14 Apr 2023 12:14:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/gian-battista-vico-eta-uomo/</guid><description>&lt;p&gt;Gian Battista Vico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Autore illuminista, l&amp;rsquo;unica cosa che mantiene dell&amp;rsquo;illuminismo è l&amp;rsquo;utilità delle opere, intitola la sua opera &lt;em&gt;scienza nuova&lt;/em&gt; quando uno dei primi assiomi che lui afferma è il fatto che all&amp;rsquo;interno del nostro universo non possiamo basare tutto sulla matematica che è una materia astratta, ha poca concretezza nella vita reale. Secondo GBV i cartesiani si sono concentrati sull&amp;rsquo;utilità di matematica e scienza, ma per lui bisognerebbe applicarsi in materie spendibili, utili nella vita di tutti i giorni e per tutti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Georgiche di Virgilio, storia, analisi del proemio e approfondimento sulla bugonia</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 10:43:37 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</guid><description>&lt;p&gt;Le Georgiche di Virgilio&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Georgiche sono un opera encomiastica di Virgilio verso la Gens Iulia &amp;ldquo;cammuffata&amp;rdquo; da manuale agricolo. Al tempo erano già diffusi manuali pratici come il &lt;a href="https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/"&gt;&amp;ldquo;De Agri Cultura&amp;rdquo; di Catone&lt;/a&gt;. Virgilio scrive questa opera dopo essere entrato a far parte del circolo di Mecenate, il braccio destro dell&amp;rsquo;Augusto Ottaviano. L&amp;rsquo;opera è scritta in esametri e divisa in quattro libri, si ispira sia al De Rerum Natura di Lucrezio sia ai dettami della poesia neoterica - semplice e lineare - e dell&amp;rsquo;alessandrinismo, e venne scritta dal 37 al 31 a.C. Questa è la suddivisione dei libri, che possiamo comprendere anche dai primi versi del proemio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Introduzione alla genetica classica di Mendel: legge della segregazione, caratteri dominanti e recessivi, e il test cross.</title><link>https://bortox.it/compiti/biologia/mendel-leggi/</link><pubDate>Fri, 27 Jan 2023 14:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/biologia/mendel-leggi/</guid><description>&lt;p&gt;La biologia contiene talmente tanti settori che utilizzare un filo logico cronologico è estremamente complicato. Sutton è il primo che ha osservato i cromosomi al microscopio nel 900.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iniziamo dalle opere del monaco Mendel della città Brno in Repubblica Ceca. A quei tempi dei cromosomi non si sapeva nulla, del DNA poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Inghilterra lavora Darwin allo stesso tempo, Darwin e Mendel non si sono mai interfacciati al tempo. Mentre da un lato Darwin era arrivato alla conclusione che le specie si evolvono nel tempo, anche lui studiava come si tramandano i caratteri all’interno di una popolazione, non del singolo individuo. Mendel faceva esperimenti per capire in che modo si trasmettessero i caratteri da genitore a figlio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Escher e il ruolo della matematica nelle sue opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</link><pubDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</guid><description>&lt;p&gt;Escher era un incisore, stampava partendo da una matrice, o un blocco di
legno o pietre trattate chimicamente e lavorate a mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delle sue prime opere era la stilografia di un gatto bianco, più il legno veniva scolipito più la parte diveniva bianca. Inoltre troviamo anche una litografia, disegno sulla pietra con una matita ad olio, dove poi si mettteva un acido acquoso che si depositava sulle parti d&amp;rsquo;acqua senza olio del disegno, poi la sostanza veniva tratta chimicamente ulteriormente ed alla fine veniva steso il colore.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Argumentatio di Cicerone, la patria parla a Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</link><pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione ed analisi dell&amp;rsquo;argumentatio di Cicerone contro Catilina.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se per Ercole i miei servi mi temessero con questo comportamento (lo stesso comportamento sbagliato che ha tenuto Catilina) allo stesso modo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se si trova un &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; si prevede un congiuntivo, perché potrebbe esserci un periodo ipotetico di 1°, 2° o 3° grado, noi utilizziamo l&amp;rsquo;imperfetto per stavolta, semplificando. Metuerent ricorda una forma arcaica del congiuntivo perfetto (&lt;em&gt;Metuerint&lt;/em&gt;), che si forma con &lt;em&gt;eri&lt;/em&gt;, dunque potremmo tradurlo anche come tale. &lt;em&gt;Ut&lt;/em&gt; introduce una comparativa perché si trova un &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; e si può usare il condizionale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Orazione di Cicerone contro Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</guid><description>&lt;p&gt;Cicerone, nelle sue orazioni contro Catilina, utilizza diverse tecniche. Nell&amp;rsquo;esordio notiamo una captatio benevolentiae, infatti egli incomincia l&amp;rsquo;orazione dicendo&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fino a quando tu abuserai, o&amp;rsquo;Catilina, della nostra pazienza? Quanto a lungo ancora il tuo furore si farà gioco di noi? La tua sfrenata audacia fino a quale scopo si spingerà?&amp;quot;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;audacia è stata utilizzata per sovvertire l&amp;rsquo;ordine dello stato, in modo negativo, anche se è un valore tradizionale dei Romani.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come gestire un discorso in pubblico secondo Cicerone</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</guid><description>&lt;p&gt;Per quanto riguarda Cicerone, egli stabilisce che per costruire e pronunciare un discorso in pubblico efficiente servono quattro fasi, ognuna caratterizzata da precise specifiche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo schema può essere utilizzato per la scrittura di un saggio breve, un testo argomentativo, ma anche per prepararsi ad organizzare un discorso in pubblico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="exordium" class="relative group"&gt;Exordium &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#exordium" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si comincia con l&amp;rsquo;inizio, l&amp;rsquo; esordio. Si tratta della parte fondamentale per accattivarsi l&amp;rsquo;attenzione del pubblico, bisogna usare un tono di voce per richiamare l&amp;rsquo;attenzione, portando le persone vicine a diventare ascoltatori attivi. Si può utilizzare anche la &lt;em&gt;captatio benevolentiae&lt;/em&gt; per attirare il pubblico.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>John Locke, teoria del contratto sociale</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</guid><description>&lt;h2 id="john-locke" class="relative group"&gt;John Locke &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#john-locke" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si definisce teorico del Liberalismo, nello stato elaborato da Locke rimangono tre diritti:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vita&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proprietà&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Libertà&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo stato di Locke tutela la libertà, una libertà non illimitata come in stato di anarchia, ma una libertà che viene limitata, e finisce dove inizia quella degli altri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la Magna Carta si erano messi dei limiti alla libertà del sovrano, Locke introduce un concetto diverso di libertà. In ambito politico, si usa la parola &lt;em&gt;liberalismo&lt;/em&gt; ancora oggi. In ambito economico, la stessa dottrina si definisce, in italiano, &lt;em&gt;liberismo&lt;/em&gt;. Il liberismo definisce un tipo di politica economica che non vede vincoli, lo stato non interviene in alcun modo. Oggi si parla di un modello economico &lt;em&gt;neoliberista&lt;/em&gt; in cui lo stato non interviene in alcun modo nelle questioni economiche, come alcuni pensano succeda in USA e UK. Il liberismo è diverso dal &lt;em&gt;protezionismo&lt;/em&gt; ideato da Colbert, un sistema economico con cui si favorisce e protegge la produzione interna con alte tasse doganali, favorendo l&amp;rsquo;industria locale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Thomas Hobbes, il Leviatano ed il concetto di assolutismo</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:15:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</guid><description>&lt;p&gt;Locke e Hobbes fanno entrambi fanno parte di una paradigma comune, il contrattualismo. Il primo che ne parla è un filosofo che si chiama Grozio, verso file del 1500 e metà 600, scrivendo del diritto della guerra e della pace&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spiegano entrambi come nasce lo stato in maniera teorica ed ideale, Hobbes definisce uno stato di tipo assolutista, non come lo intende Luigi XIV, che si ispira ad un altro teorico, Bodin, mentre Hobbes e Locke subiscono l&amp;rsquo;influenza dello stato Britannico. Bodin rappresenta l&amp;rsquo;assolutismo moderno e concepiva la sovranità per diritto divino. Luigi XIV ha dei legami con il medioevo, ed applica al suo regno una concezione assolutista, diversa da quella concepita dai contrattualisti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Vita di Cicerone in breve, stile delle orazioni ed ascesa politica</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</guid><description>&lt;p&gt;Cicerone vive in un periodo storico della repubblica romana in cui avvengono diverse crisi che vanno ad influenzare la sua formazione, soprattutto il suo lavoro. Cicerone come figura nasce come avvocato, il suo ruolo è perorare le cause in tribunale. Cicerone, ad esempio, ha anche partecipato al processo relativo allo scandalo di Clodia, avvocato di coloro che si devono difendere da accuse di eventuali avvelenamenti che potrebbero aver portato alla morte del marito Clodio, accusando invece la moglie, Clodia.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il principio di conservazione dell'energia e l'esperimento di Joule</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</link><pubDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</guid><description>&lt;p&gt;Abbiamo visto che in sistemi isolati l&amp;rsquo;energia meccanica si conserva, adesso lavoriamo con il calore. Grazie all&amp;rsquo;esperimento di Joule abbiamo scoperto la natura del calore, partiamo dallo schema di una macchina termica e arriviamo alla generalizzazione della conservazione dell&amp;rsquo;energia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si possono realizzare macchine che trasformano calore in energia meccanica, per costruire delle macchine che ricevono calore ed emettono energia meccanica, una macchina di questo tipo si chiama macchina termica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il suono trasporta anche energia essendo un&amp;rsquo;onda, sarà argomento di quest&amp;rsquo;anno e tra poco vedremo il trasporto di energia nelle onde, trattando la luce come onda, a differenza dell&amp;rsquo;ottica geometrica, collegando le onde elettromagnetiche all&amp;rsquo;energia l&amp;rsquo;anno prossimo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Vita di Catilina, analisi del discorso ai congiurati, opere di Sallustio</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</guid><description>&lt;p&gt;Catilina viene considerato nemico dello stato, è allontanato dalla vita politica, e piuttosto che arrendersi allestisce un esercito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cicerone riesce a farsi dare dai galli allobrogi una carta di patti e compromessi intercorsi tra Catilina e gli allobrogi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una volta che Cicerone ottiene questa carta, la mostra in senato, e inizia una guerra civile. Catilina muore in battaglia presso Pistoia in quello stesso anno.
La vicenda è stata oggetto di analisi storica, da parte di storici, come Sallustio, che cercano di essere oggettivi e di utilizzare le fonti in modo appropriato.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Giordano Bruno, il filosofo più matto della storia</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</guid><description>&lt;p&gt;La nostra prof ha definito Giordano Bruno &amp;ldquo;il filosofo più matto della storia della filosofia&amp;rdquo; poiché egli non ritirò mai le sue tesi, anche a costo della morte. Giordano Bruno fu accusato di eresia e bruciato vivo nel Campo dei Fiori a Roma.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="vita-di-giordano-bruno" class="relative group"&gt;Vita di Giordano Bruno &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#vita-di-giordano-bruno" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dice infatti una cosa che suona come una vera e propria eresia: l’universo è &lt;strong&gt;infinito&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;non finito&lt;/strong&gt;. Viene scomunicato da cattolici, calvinisti e luterani. Nel 1600 mentre viene bruciato sul rogo guarda con segno di sfida il crocifisso, senza rinnegare le sue opinioni.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come funziona la Macchina di Savery, relazione di fisica</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group"&gt;Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;



 
 
 
 
 
 &lt;figure&gt;
 &lt;picture&gt;
 
 
 
 
 
 
 
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_af245c7a0a72a306.webp 330w" media="(max-width: 330px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_5755b708912a0c4e.webp 660w" media="(max-width: 660px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_171c58ca53cc67e4.webp 1024w" media="(max-width: 1024px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_1d5732c6a8a96350.webp 2x" media="(min-width: 1024px)"&gt;
 &lt;img 
 loading="lazy"
 decoding="async"
 class="my-0 rounded-md"
 width="2048"
 height="1536"
 srcset="
 /scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_b5f22c6fb3a6bda1.jpg 330w,
 /scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_ca0b8ebb00eb4281.jpg 660w,
 /scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_e27980d92a2af86a.jpg 1024w,
 /scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_ef4088ced621bfac.jpg 2x"
 src="https://bortox.it/scuola/fisica/macchina-savery/macchina-di-savery-foto_hu_ca0b8ebb00eb4281.jpg"
 alt="Riproduzione macchina di Savery"/&gt; 
 &lt;/picture&gt;
 &lt;figcaption&gt;Come abbiamo riprodotto in laboratorio la macchina di Savery&lt;/figcaption&gt;
 &lt;/figure&gt;
 

&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le prime miniere per l’estrazione del carbone, nel 1700, prima della prima rivoluzione industriale, si allagavano molto spesso, dando luogo a gravi incidenti. Era necessario levare l’acqua dalle miniere, e per levare l’acqua, portandola in superficie, serviva una pompa, come la macchina di Thomas Savery.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Scambi di energia in una reazione di doppio scambio tra carbonato sodico e cloruro di calcio</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-reazioni-endotermiche-esotermiche/</link><pubDate>Tue, 13 Dec 2022 10:22:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-reazioni-endotermiche-esotermiche/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º ORA - Sabato 10 Dicembre 2022 &amp;amp; 1º ORA - Martedì 13 Dicembre 2022&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scambi di energia in una reazione di doppio scambio tra carbonato sodico e cloruro di calcio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andrea Bortolotti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="obiettivo-dellesperienza" class="relative group"&gt;Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#obiettivo-dellesperienza" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si esplora con l&amp;rsquo;esperienza le interazioni tra ambiente e reazioni, endotermiche ed esotermiche. Si approfondisce il concetto di precipitato con una misurazione quantitativa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Trama del romanzo "Noi" di Yevgeny Ivanovich Zamyatin in cinque righe</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</guid><description>&lt;p&gt;“Noi” è un romanzo di fantascienza distopica scritto da Yevgeny Ivanovich Zamyatin nel 1921. Il libro ed il suo temperamento causarono più volte il suo esilio dalla Russia. Il protagonista, D-503, vive in un appartamento composto da pareti ed oggetti di vetro, il suo calendario è identico a quello delle altre Unità dello Stato Unico: ogni giorno sveglia, mensa, lavoro, ritorno a casa, mezz’ora libera, sonno. Il Benefattore ha creato lo Stato Unico e D-503 con la costruzione dell’Integrale, una macchina che ne diffonderà il verbo. Una minoranza sparuta non rispetta ciecamente il verbo del Benefattore e potrà ribaltare o confermare la situazione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Traduzione del De Bello Gallico 1 1</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</guid><description>&lt;p&gt;Dal de Bello Gallico, 1.1&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La Gallia è tutta divisa in tre parti, delle quali una la abitano i Belgi, l’altra gli Aquitani, la terza coloro i quali sono chiamati Galli nella lingua di loro stessi, nella nostra Celti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="seconda-parte" class="relative group"&gt;Seconda parte &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#seconda-parte" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Troviamo Hi che deriva da Hic, Haec, Hoc, che al plurale diventa Hi e tante altre declinazioni amabili. Si tratta di un dimostrativo&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il concetto di Utopia, Tommaso Moro</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</guid><description>&lt;p&gt;Utopia deriva da Utopos, termine inventato da Tommaso Moro (Thomas Moore) nel 1516.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;u+topos, dal greco significa “Nessun luogo” mentre eu+topos significa “Bel luogo”. Tommaso Moro conia &amp;ldquo;Eutopia&amp;rdquo;, dunque, mettendo insieme i mattoncini di base, otteniamo “Luogo che non esiste migliore della realtà stessa”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platone aveva già elaborato una sua utopia, si trattava di un regime comunista governato dai filosofi, coloro che erano guidati dal cavallo bianco e dal nero in parti euguali. Era vietata la proprietà privata. I guerrieri erano coloro che avevano propensione dell’anima, ossia il cavallo nero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Vita ed opere di Giulio Cesare, introduzione de bello Gallico.</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</guid><description>&lt;p&gt;Iniziamo con un accenno storico alla vita di Cesare, al suo temperamento ed alle sue imprese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cesare attraversa il Rubicone con le sue milizie, inizia la guerra civile e vince. Pompeo scappa in Egitto, viene assassinato dai sicari del Faraone e la testa viene consegnata a Cesare. Cesare compie un accordo politico con Tolomeo ma poi intrattiene una relazione con Cleopatra e fa uccidere Tolomeo. Successivamente Cleopatra si innamora di Marco Antonio, ma poi vengono attaccati da due vipere, Cleopatra si fa mordere mentre Marco Antonio si trafigge con la sua spada.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>&lt;p&gt;Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>&lt;p&gt;In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>&lt;p&gt;Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano &lt;strong&gt;Spagnolo&lt;/strong&gt;, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa. Filippo II proibì, ad esempio, l&amp;rsquo;abbigliamento secondo l&amp;rsquo;uso musulmano e l&amp;rsquo;uso della lingua araba; dunque sostanzialmente il mos maiorum musulmano.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Raffaello Sanzio in breve, vita ed opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</guid><description>&lt;p&gt;Raffaello fa parte della triade rinascimentale con Leonardo e Michelangelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egli avrà una vita molto breve ma ricca di soddisfazioni per la sua innata bravura e la sua indole particolarmente gentile, causa di diverse commesse da parte dello stato Papale. Proprio per la sua natura gentile è amato dalle donne, quindi morirà presto per una malattia venerea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando esordì artisticamente in Italia, prima come allievo del Perugino in Umbria, si trasferì inizialmente a Firenze e successivamente a Roma.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio su pressione osmotica e molarità</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/soluzione-pressione-osmotica-mole/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 12:29:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/soluzione-pressione-osmotica-mole/</guid><description>&lt;p&gt;Una soluzione di volume 100ml contiene 6grammi di soluto ed ha una pressione osmotica di 24,6 atm alla temperatura di 27 C°.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pi = 24,6 atm&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;T = 27 C°&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;pi = M * R * t * i&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M = numero di moli&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;R = costante universale dei gas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i = molecolare (1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;t = Temperatura in Kelvin&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="converto-da-gradi-celsius-a-kelvin" class="relative group"&gt;Converto da gradi Celsius a Kelvin. &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#converto-da-gradi-celsius-a-kelvin" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;0K = -273C&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Diluire una soluzione data la concentrazione molare ed il volume.</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione-formula/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:22:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione-formula/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º ORA - Sabato 8 Ottobre 2022&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creare e diluire una soluzione data la concentrazione molare - 1 Mol di NaCl in 100 ml di soluzione, 0,3 Mol di NaCl in 100ml di soluzione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andrea Bortolotti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="obiettivo-dellesperienza" class="relative group"&gt;Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#obiettivo-dellesperienza" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si acquisisce esperienza con il concetto di molarità, per iniziare a collegare il mondo visibile con gli atomi e le reazioni chimiche.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio per calcolare molalità dalla molarità</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</guid><description>&lt;p&gt;1,83 M NaCl soluzione acquosa&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1,07 g/ml densità soluzione&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="trovo-quanti-grammi-di-nacl-ci-sono-in-un-litro-di-soluzione" class="relative group"&gt;Trovo quanti grammi di NaCl ci sono in un litro di soluzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#trovo-quanti-grammi-di-nacl-ci-sono-in-un-litro-di-soluzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;1,07*1/0,001 ml/L = 1070g/L&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="trovo-quanto-nacl-si-trova-in-un-litro-in-termini-di-massa-ossia-quanto-pesano-183-moli" class="relative group"&gt;Trovo quanto NaCl si trova in un litro in termini di massa, ossia quanto pesano 1,83 moli. &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#trovo-quanto-nacl-si-trova-in-un-litro-in-termini-di-massa-ossia-quanto-pesano-183-moli" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La massa molare di NaCl è pari a 58,44 grammi&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Interrogazione su stechiometria e proprietà colligative</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/interrogazione-lorenzo/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/interrogazione-lorenzo/</guid><description>&lt;p&gt;In questo post si trova la trascrizione di un&amp;rsquo;interrogazione di un mio compagno di classe riguardante stechiometria, quindi molarità, molalità e preparazione di soluzioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci sono domande sull&amp;rsquo;esperienza di laboratorio in cui abbiamo diluito una soluzione 1M in una 0,3M ed anche una domanda sulla pressione osmotica, una proprietà colligativa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="domande-sullesperienza-di-laboratorio" class="relative group"&gt;Domande sull’esperienza di laboratorio &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#domande-sullesperienza-di-laboratorio" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In laboratorio abbiamo fatto una diluizione, aggiungendo solvente ad una soluzione madre.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Canzone di Bacco, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lorenzo de&amp;rsquo;Medici&lt;/strong&gt; scrive i Canti Carnascialeschi, ci aspettiamo un tipo di poesia con persone con maschere e vestiti, ispirate ai drammaturghi grecci, poesie fatte per essere recitate in pubblico. Noi analizzeremo la &lt;em&gt;Canzone di Bacco&lt;/em&gt;, dove possiamo già prevedere il tema dei costumi e del capovolgimento dei ruoli in occasione del Carnevale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="testo-della-canzone-di-bacco" class="relative group"&gt;Testo della Canzone di Bacco &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#testo-della-canzone-di-bacco" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;pre tabindex="0"&gt;&lt;code&gt; Quant&amp;#39;è bella giovinezza 
 che si fugge tuttavia! 
 Chi vuole esser lieto, sia, 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
5 Quest&amp;#39;è Bacco e Arïanna, 
 belli, e l&amp;#39;un dell&amp;#39;altro ardenti; 
 perché &amp;#39;l tempo fugge e inganna, 
 sempre insieme stan contenti. 
 Queste ninfe e altre genti 
10 sono allegri tuttavia. 
 Chi vuole esser lieto, sia, 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
 Questi lieti satiretti, 
 delle ninfe innamorati, 
15 per caverne e per boschetti 
 han lor posto cento agguati; 
 or da Bacco riscaldati, 
 ballon, salton tuttavia. 
 Chi vuole esser lieto, sia: 
20 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
 Queste ninfe anche hanno caro 
 da lor essere ingannate: 
 non può fare a Amor riparo, 
 se non gente rozze e ingrate; 
25 ora insieme mescolate 
 suonon, canton tuttavia. 
 Chi vuole esser lieto, sia: 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
 Questa soma, che vien drieto 
30 sopra l&amp;#39;asino, è Sileno: 
 così vecchio è ebbro e lieto, 
 già di carne e d&amp;#39;anni pieno; 
 se non può star ritto, almeno 
 ride e gode tuttavia. 
35 Chi vuole esser lieto, sia: 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
 Mida vien drieto a costoro: 
 ciò che tocca, oro diventa. 
 E che giova aver tesoro, 
40 s&amp;#39;altri poi non si contenta? 
 Che dolcezza vuoi che senta 
 chi ha sete tuttavia? 
 Chi vuole esser lieto, sia: 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
45 Ciascun apra ben gli orecchi, 
 di doman nessun si paschi, 
 oggi sìan, giovani e vecchi, 
 lieti ognun, femmine e maschi. 
 Ogni tristo pensier caschi: 
50 facciam festa tuttavia. 
 Chi vuol esser lieto, sia: 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
 Ciascun suoni, balli e canti, 
 arda di dolcezza il core: 
55 non fatica, non dolore! 
 Ciò che ha esser, convien sia. 
 Chi vuole esser lieto, sia: 
 di doman non c&amp;#39;è certezza. 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Iniziamo analizzando i temi preponderanti nel componimento poetico.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>&lt;p&gt;Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gli dei sono indifferenti ai sacrifici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La figlia viene uccisa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="flex rounded-md bg-primary-100 px-4 py-3 dark:bg-primary-900"&gt;
 &lt;span class="pe-3 text-primary-400"&gt;
 &lt;span class="icon relative inline-block px-1 align-text-bottom"&gt;&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512"&gt;&lt;path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/&gt;&lt;/svg&gt;
&lt;/span&gt;
 &lt;/span&gt;
 &lt;span class="dark:text-neutral-300"&gt;Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione.&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id="traduzione-ed-analisi-del-testo" class="relative group"&gt;Traduzione ed analisi del testo &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traduzione-ed-analisi-del-testo" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerate e vergognose.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il nuovo intellettuale rinascimentale umanista</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</guid><description>&lt;p&gt;Il nuovo intellettuale rinascimentale non si può più isolare a scrivere, perché riceve i soldi da mecenati che in cambio ricevono fama, ma spesso ancora si ispira al passato con un&amp;rsquo;ottica umanista, vedendolo come un periodo da rimpiangere, non come un mezzo per implementare il concetto di &lt;em&gt;uomo giusto&lt;/em&gt; in società.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un valido rappresentante di una famiglia ricca e nobile deve essere un membro attivo della società dunque egli deve essere conosciuto e rispettato. Chi meglio di un intellettuale, per svolgere compiti **diplomatici **ed &lt;strong&gt;amministrativi&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il concetto di tempo secondo Sant'Agostino</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</link><pubDate>Mon, 03 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</guid><description>&lt;p&gt;Inizialmente Agostino abbraccia il manicheismo, in cui tutta la realtà si focalizza attorno al conflitto eterno tra bene e male.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dopo Agostino diventa scettico, gli scettici mettevano in dubbio che esistesse o fosse accessibile la verità. Abbiamo in precendenza ricostruito l&amp;rsquo;argomentazione che Agostino utilizza per distruggere l&amp;rsquo;argomento scettico per cui non esiste la verità utilizzando i principi di non contraddizione e del terzo escluso.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="la-verità-secondo-agostino" class="relative group"&gt;La verità secondo Agostino &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#la-verit%c3%a0-secondo-agostino" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Secondo Agostino la verità deriva da un&amp;rsquo;illuminazione interiore, fornita da Dio stesso, garante dei criteri di verità.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;div class="chroma"&gt;
&lt;table class="lntable"&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class="lntd"&gt;
&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="lnt"&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;4
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;5
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;6
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;7
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;8
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class="lntd"&gt;
&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code class="language-markdown" data-lang="markdown"&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;di mezzo maggio in un verde giardino. 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;azzurri gialli candidi e vermigli: 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;e cinger di grillanda el vago crino. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\&lt;br&gt;
di mezzo maggio in un verde giardino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Differenze tra Rinascimento ed Umanesimo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</guid><description>&lt;p&gt;Iniziamo distinguendo i periodi di rinascimento ed umanesimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il termine umanesimo deriva da &lt;em&gt;humanitas&lt;/em&gt;, ossia tutto ciò che riguarda il genere umano. Formare ed educare l&amp;rsquo;uomo, secondo gli umanisti, permette di ottenere uomini migliori, uomini che rispettano &lt;strong&gt;esempi di vita&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;principi morali&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tali esempi vengono ereditati dal **mondo classico **ed insegnati in nuovi centri di distribuzione della cultura, le &lt;strong&gt;università&lt;/strong&gt;. Nel periodo dell&amp;rsquo;umanesimo infatti si nota un rinnovato interesse nei classici latini e greci, tradotti dai monaci amanuensi. C&amp;rsquo;era un problema fondamentale: nella traduzione i monaci avevano spesso stravolto il testo, inserendo forzatamente una morale cristiana, nel &lt;strong&gt;1380&lt;/strong&gt;, data che consideriamo come &lt;strong&gt;inizio dell&amp;rsquo;umanesimo&lt;/strong&gt;, viene inserito il prof. Costantino Armenòpulo presso la cattedra di &lt;strong&gt;greco antico.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>&lt;p&gt;Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino.  La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tale concorso si chiama Certame Coronario e venne istituito nel 1441.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare. Il volgare doveva essere come pensato da Pietro Bembo, ossia con una grammatica che rispettasse un copione, una grammatica condivisa e diffusa da tutti per rendere la lingua longeva.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Creare una soluzione data la concentrazione molare - 0,3 Mol di NaCl in 200ml di H2O</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º ORA - Sabato 24 Settembre 2022&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Creare una soluzione data la concentrazione molare - 0,3 Mol di NaCl in 200ml di soluzione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andrea Bortolotti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="obiettivo-dellesperienza" class="relative group"&gt;Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#obiettivo-dellesperienza" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si acquisisce esperienza con il concetto di molarità, per iniziare a collegare il mondo visibile con gli atomi e le reazioni chimiche.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="materiali-necessari" class="relative group"&gt;Materiali necessari &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#materiali-necessari" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O (Acqua deionizzata)&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Risolvere errore in fastboot boot partition is smaller than boot image mentre si installa DivestOS sul Fairphone 3</title><link>https://bortox.it/article/fix-fastboot-error-divestos-fairphone-3/</link><pubDate>Mon, 22 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/fix-fastboot-error-divestos-fairphone-3/</guid><description>&lt;p&gt;Seguendo le istruzioni sul sito ufficiale di DivestOS, dopo aver riavviato il bootloader sbloccato, si dovrebbe procedere come segue&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se fastboot.zip è disponibile: $ fastboot update divested-version-date-dos-device-fastboot.zip
Se è disponibile il file recovery.img: $ fastboot flash recovery divested-version-date-dos-device-recovery.img&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ho scaricato entrambi i file per installare DivestOS nel modo che utilizza fastboot, ma con il mio Fairphone 3 non ha funzionato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando provo a fare &lt;code&gt;fastboot update divested-19.1-20220808-dos-FP3-fastboot.zip&lt;/code&gt; succede questo&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code class="language-shell" data-lang="shell"&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;--------------------------------------------
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Bootloader Version...: 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Baseband Version.....: 
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Serial Number........: A123BCEF4567
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;--------------------------------------------
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;extracting android-info.txt &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;0&lt;/span&gt; MB&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt; to RAM...
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Checking &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;product&amp;#39;&lt;/span&gt; OKAY &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt; 0.017s&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Setting current slot to &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;b&amp;#39;&lt;/span&gt; OKAY &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt; 0.020s&lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;extracting boot.img &lt;span class="o"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;64&lt;/span&gt; MB&lt;span class="o"&gt;)&lt;/span&gt; to disk... took 0.901s
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;archive does not contain &lt;span class="s1"&gt;&amp;#39;boot.sig&amp;#39;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;fastboot: error: boot partition is smaller than boot image
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id="come-risolvere-lerrore-in-fastboot-la-partizione-di-avvio-è-più-piccola-dellimmagine-di-avvio" class="relative group"&gt;Come risolvere l&amp;rsquo;errore in fastboot la partizione di avvio è più piccola dell&amp;rsquo;immagine di avvio &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#come-risolvere-lerrore-in-fastboot-la-partizione-di-avvio-%c3%a8-pi%c3%b9-piccola-dellimmagine-di-avvio" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Secondo &lt;a href="https://forum.f-droid.org/t/divestos-long-term-device-support-with-enhanced-privacy-and-security/10105/759" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;la risposta dello sviluppatore di DivestOS in questo forum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Comprimere e ottimizzare immagini png con pngquant</title><link>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</guid><description>&lt;p&gt;Navigando su F-droid - uno store di app open-source - ho scoperto l&amp;rsquo;app Atomize. Tale app ha lo scopo di &lt;strong&gt;ridurre la taglia di un&amp;rsquo;immagine in formato png&lt;/strong&gt;, spesso fino al 70%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel mio caso, utilizzando qualche screenshot o scan scaricata, la riduzione spesso raggiunge il 50% con perdite irrisorie (non si nota) nella qualità dell&amp;rsquo;immagine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi ha stupito, dunque ho aperto la schermata &lt;em&gt;About app&lt;/em&gt; dove ho scoperto che l&amp;rsquo;app è semplicemente un front-end del binario open-source &lt;a href="https://pngquant.org/" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;pngquant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Convertire le immagini di un blog Jekyll in avif e webp con jekyll picture tag</title><link>https://bortox.it/article/jekyll-blog-webp-avif-images/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/jekyll-blog-webp-avif-images/</guid><description>&lt;p&gt;Ho un blog con oltre 100 articoli, principalmente &lt;a href="https://bortox.it/Compiti-scolastici" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;Compiti scolastici&lt;/a&gt;, dove ho convertito le immagini anche nei formati recenti .avif e .webp.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="perché-convertire-le-immagini-in-formati-moderni" class="relative group"&gt;Perché convertire le immagini in formati moderni? &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#perch%c3%a9-convertire-le-immagini-in-formati-moderni" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Perché l&amp;rsquo;ho fatto? Principalmente per tre ragioni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il punteggio di alcune pagine con molte immagini su PageSpeed a volte era minore di 90/100, mentre normalmente la media è di 99/100.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dopo aver abilitato la conversione webp sul mio blog Hugo ho notato una velocità di caricamento migliore e dei risparmi sulla banda e sulla taglia delle immagini.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Questo articolo sulla &lt;a href="https://idlewords.com/talks/website_obesity.htm" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;&lt;em&gt;crisi di obesità&lt;/em&gt; (:gb:)&lt;/a&gt; del web mi ha convinto a ridurre la taglia delle pagine di bortox e le immagini erano il problema più grande.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="come-convertire-le-immagini-in-webp-e-avif-su-jekyll" class="relative group"&gt;Come convertire le immagini in webp e avif su Jekyll &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#come-convertire-le-immagini-in-webp-e-avif-su-jekyll" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oserei dire che su Jekyll abbiamo quasi &amp;ldquo;la pappa pronta&amp;rdquo; siccome arriva in nostro soccorso un eccellente plugin: &lt;strong&gt;Jekyll Picture Tag&lt;/strong&gt;, che abilita sia immagini responsive sia la conversione in formati più moderni.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Informazioni su bortox.it</title><link>https://bortox.it/about-website/</link><pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/about-website/</guid><description>&lt;h2 id="mappa-del-sito" class="relative group"&gt;Mappa del sito &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#mappa-del-sito" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il sito (la tana del Borto) si divide in due sezioni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Persona :neutral_face:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scuola :school_satchel:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id="neutral_face-persona" class="relative group"&gt;:neutral_face: Persona &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#neutral_face-persona" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;h4 id="foto-camera" class="relative group"&gt;Foto :camera: &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#foto-camera" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;sezione personale&lt;/strong&gt; contiene una &lt;a href="https://bortox.eu/" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;collezione di foto :camera:&lt;/a&gt; scattate da me. La fotografia mi ha sempre interessato, ed ho avuto numerose fotocamere compatte, sin dalle elementari.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>404 :confused:</title><link>https://bortox.it/404/</link><pubDate>Tue, 21 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/404/</guid><description>&lt;p&gt;Pare che la pagina appena richiesta non esista.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vai al &lt;a href="https://bortox.it/" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;menù :house:&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai a &lt;a target="_blank" href="https://bortox.eu/"&gt; collezione di foto 📷&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai al &lt;a href="https://bortox.it/article/"&gt;blog sull&amp;rsquo;informatica (:it:,:uk:)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vai a &lt;a target="_blank" href="https://bortox.it/Compiti-scolastici/"&gt;Compiti e appunti scolastici (🇮🇹)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Sei offline, controlla la connessione ad internet.</title><link>https://bortox.it/offline/</link><pubDate>Tue, 21 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/offline/</guid><description>&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;:mobile_phone_off: Sei offline. Controlla la tua connessione ad internet.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;bortox &lt;strong&gt;funziona anche offline&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="come-funziona-bortox-offline" class="relative group"&gt;Come funziona bortox offline &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#come-funziona-bortox-offline" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Siccome bortox è una PWA (Progressive Web App) in parte è navigabile anche offline, siccome ogni pagina che visiti viene mantenuta in memoria per 3600 secondi, ossia un&amp;rsquo;ora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;



 
 
 
 
 
 &lt;figure&gt;
 &lt;picture&gt;
 
 
 
 
 
 
 
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/pwa_hu_93396ba62f02550c.webp 330w" media="(max-width: 330px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/pwa_hu_1d38af4e7f20f560.webp 660w" media="(max-width: 660px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/pwa_hu_f03b641710e4a42b.webp 1024w" media="(max-width: 1024px)"&gt;
 &lt;source type="image/webp" srcset="https://bortox.it/pwa_hu_10bbdaaa2f50a89b.webp 2x" media="(min-width: 1024px)"&gt;
 &lt;img 
 loading="lazy"
 decoding="async"
 class="my-0 rounded-md"
 width="2048"
 height="771"
 srcset="
 /pwa_hu_9aa524be2160b8ed.png 330w,
 /pwa_hu_b21b329817973a0e.png 660w,
 /pwa_hu_e6d1f43cc402301c.png 1024w,
 /pwa_hu_9c3e4283f156804c.png 2x"
 src="https://bortox.it/pwa_hu_b21b329817973a0e.png"
 alt="bortox come PWA"/&gt; 
 &lt;/picture&gt;
 
 &lt;/figure&gt;
 

&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dimostrazione proporzionalità inversa tra raggio vettore e velocità pianeta</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</guid><description>&lt;p&gt;Dimostro che velocità di un oggetto e distanza dello stesso dal fuoco sono inversamente proporzionali in un&amp;rsquo;orbita ellittica sfruttando la II legge di Keplero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p&gt;Questo articolo contiene:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Informativa sulla privacy di bortox.it</title><link>https://bortox.it/privacy/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2022 20:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/privacy/</guid><description>&lt;p&gt;bortox tutela la privacy dei propri utenti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bortox non effettua alcuna profilazione&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bortox utilizza solo servizi europei (dominio, analytics, DNS, hosting)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ritenete che il modo in cui trattiamo i vostri dati personali con bortox violi la legge, avete il diritto di presentare un reclamo a un&amp;rsquo;autorità di controllo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posizione del server: CDN Globale (Statichost)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="servizi-di-terze-parti-utilizzati-in-loco" class="relative group"&gt;Servizi di terze parti utilizzati in loco &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#servizi-di-terze-parti-utilizzati-in-loco" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cookie: Il sito &lt;strong&gt;non memorizza cookie&lt;/strong&gt; sui dispositivi dei visitatori.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Vita di Boccaccio, il Decameron Galeotto</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</guid><description>&lt;p&gt;In questo articolo parlerò brevemente della vita di Boccaccio, introducendo anche la sua opera principale: il Decameron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boccaccio nasce nel 1313, muore nel 1375, vive alla corte angioina. Nasce a Certaldo in provincia di Firenze e suo padre è un mercante, non un aristocratico. Il padre lavora con i Bardi di Firenze, tra i banchieri più ricchi nel mondo in questo momento, poi va a Napoli dove incontra persone di province ed origini diverse. Boccaccio si vede in una città nella quale ha le chiavi per frequentare i notabili della corte napoletana, allo stesso tempo è influenzato dalla vivacità del popolo napoletano, accrescendo la sua conoscenza del genere umano. Grazie agli studi viene esposto al percorso della giurisprudenza ma nasce la passione per la letteratura.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il concetto di Amore nello Stilnovo, tema</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</guid><description>&lt;p&gt;L’Amore nello Stilnovo&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="per-capire-il-mondo-serve-la-teologia" class="relative group"&gt;Per capire il mondo serve la teologia &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#per-capire-il-mondo-serve-la-teologia" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel medioevo, epoca nativa di nuove teorie teologiche su cui si basa anche l’interpretazione dell’amore di celebri poeti come Dante, Cavalcanti o Guinizzelli, vi era una &lt;strong&gt;diffusa curiosità&lt;/strong&gt; verso il mondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religione cristiana era ormai radicata nella cultura popolare: secondo la teologia &lt;strong&gt;tutto inizia da Dio e tutto torna a Dio&lt;/strong&gt;, puro atto.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>&lt;div class="highlight"&gt;&lt;div class="chroma"&gt;
&lt;table class="lntable"&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class="lntd"&gt;
&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 1
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 2
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 3
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 4
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 5
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 6
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 7
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 8
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt; 9
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;10
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;11
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;12
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;13
&lt;/span&gt;&lt;span class="lnt"&gt;14
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class="lntd"&gt;
&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code class="language-markdown" data-lang="markdown"&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Deh, Violetta, che in ombra d’Amore
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;negli occhi miei sì subito apparisti,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;aggi pietà del cor che tu feristi,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;che spera in te e disiando more.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Tu, Violetta, in forma più che umana,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;foco mettesti dentro in la mia mente
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;col tuo piacer ch’io vidi;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;poi con atto di spirito cocente
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;creasti speme, che in parte mi sana
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;là dove tu mi ridi.
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;Deh non guardare perché a lei mi fidi,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;ma drizza gli occhi al gran disio che m’arde,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;ché mille donne già per essere tarde
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;sentiron pena de l’altrui dolore.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;In questo articolo si trova un&amp;rsquo;analisi del testo assieme ad una parafrasi del componimento dantesco &amp;ldquo;Deh, Violetta&amp;rdquo;, con una sintesi del significato ed un approfondimento su figure retoriche e riferimenti stilnovisti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Catone, il mos maiorum, l'idea di vir bonus e l'esaltazione dell'agricoltura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</link><pubDate>Fri, 06 May 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</guid><description>&lt;p&gt;Il mos maiorum, Catone il Censore: appunti per prepararsi sull&amp;rsquo;argomento a piacere dell&amp;rsquo;interrogazione di Letteratura Latina.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="cosè-il-mos-maiorum" class="relative group"&gt;Cos’è il mos maiorum? &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#cos%c3%a8-il-mos-maiorum" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il costume degli antenati, ossia l’insieme di valori, idee, credenze religiose ed usanze transmesse dalle generazioni precedenti compone il mos maiorum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Roma dipende dal suo passato, dunque ogni cittadino ammira illustri &lt;em&gt;exempla&lt;/em&gt; (modelli) del passato, con anche una sorta di santini raffiguranti illustri membri della propria &lt;em&gt;familia&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;imagines maiorum&lt;/em&gt;) custoditi nelle case dei cittadini.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Trasferire una cartella tra due computer linux sulla stessa rete locale con wget e http.server</title><link>https://bortox.it/article/trasferire-cartella-webserver/</link><pubDate>Sun, 01 May 2022 17:21:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/trasferire-cartella-webserver/</guid><description>&lt;h2 id="comandi-necessari" class="relative group"&gt;Comandi necessari &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#comandi-necessari" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lista dei comandi necessari per trasferire file tra due computer disponibile subito qui sotto. Continuando l&amp;rsquo;articolo si trova una spiegazione più approfondita sull&amp;rsquo;intera procedura e su &lt;strong&gt;ogni parametro utilizzato&lt;/strong&gt; di wget.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Upload&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code class="language-bash" data-lang="bash"&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;ip -a &lt;span class="c1"&gt;#Trova ip computer di upload&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;python -m http.sever &lt;span class="c1"&gt;#Avvia un server http che espone i file nella directory corrente&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Download&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre tabindex="0" class="chroma"&gt;&lt;code class="language-bash" data-lang="bash"&gt;&lt;span class="line"&gt;&lt;span class="cl"&gt;wget -np -r -l inf -R &lt;span class="s2"&gt;&amp;#34;index.html*&amp;#34;&lt;/span&gt; IP_UPLOAD:8000/Immagini &lt;span class="c1"&gt;# Usa per IP_UPLOAD l&amp;#39;ip trovato con ip -a&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;h2 id="introduzione" class="relative group"&gt;Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nei giorni scorsi avevo bisogno di trasferire la mia cartella della musica (~10GB) dal fisso al portatile e non ho trovato nessuna chiavetta attorno. Dunque ho pensato ad un modo veloce per trasferire i file sulla rete locale, entrambi i computer infatti sono connessi alla stessa rete wifi. Sul pc che invia i file ho utilizzato il server http di Python mentre sul ricevente wget per scaricare i file.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio, traduzione versione 10 pagina 460.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione della versione 10 a pagina 460 (&lt;em&gt;Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio&lt;/em&gt;) dal libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 16 a pagina 448, una famiglia terribile (seconda parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group"&gt;Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una famiglia terribile (II)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Anche Pelope fu protagonista di efferatezze: innamorato della crudele Ippodamia, non esitò a un patto scellerato per vincere la gara con Enomao, quindi eliminò Mirtilo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Esercizio 14 pagina 448, traduzione delle frasi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</link><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</guid><description>&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Il giovane Bibulo, poiché era inviluppato per via di un&amp;rsquo;improvvisa malattia, morì, ma (cuius, nesso relativo) la madre non tollerò la morte e commise il suicidio.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Per via di queste cose che hai scritto, molti mali seguiranno, ma sopporteremo umanamente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lucio Emilio Paolo, poiché aveva osservato la sua terza figliuola, molto piccola, (essere) triste, (le) chiese la causa della tristezza, e (lei) rispose che era morto il cagnolino.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Nello stesso tempo i nostri cavalieri ed i fanti armati alla leggera, erano insieme/nello stesso luogo, ma (li) avevo considerati respinti (divisi) al primo attacco dei nemici. Quando si ritrassero nell&amp;rsquo;accampamento, attaccavano nella direzione opposta ai nemici e di nuovo dalla parte contraria cercavano la fuga.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 13 a pagina 446, una famiglia terribile (prima parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group"&gt;Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una famiglia terribile (I)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tantalo non esitò a uccidere e a offrire come vivanda agli dèi il figlio Pelope, che fu resuscitato e dotato di una spalla d&amp;rsquo;avorio, in sostituzione di quella perduta. Enomao sfidava a una mor tale gara di quadrighe chiunque chiedesse la mano della bella figlia Ippodamia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>PCTO Monitoraggio Ambientale - Primo incontro</title><link>https://bortox.it/posts/pcto-monitoraggio-ambientale/7-aprile/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/posts/pcto-monitoraggio-ambientale/7-aprile/</guid><description>&lt;p&gt;Nell&amp;rsquo;aula di fisica del Liceo Scientifico Anna Maria Enriquez Agnoletti, dalle 15:00 alle 17:00 del 7 Aprile 2022, si è svolta la prima lezione del percorso PCTO &amp;ldquo;Monitoraggio Ambientale&amp;rdquo; istituito in collaborazione con il CNR.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Reazioni tra metalli alcalini ed alcalino terrosi ossidati con acqua deionizzata per la formazione di idrossidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/relazione-chimica/</link><pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/relazione-chimica/</guid><description>&lt;p&gt;Relazione di chimica sulla formazione di idrossidi e carbonati. Reazioni tra metalli alcalini ed alcalino terrosi ossidati con acqua deionizzata.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Snippet di codice per la gestione di Fail2Ban</title><link>https://bortox.it/article/snippet-fail2ban/</link><pubDate>Mon, 28 Feb 2022 20:21:02 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/snippet-fail2ban/</guid><description>&lt;p&gt;Breve guida all&amp;rsquo;uso di Fail2Ban, appunti personali con diversi snippet. Argomenti trattati in breve:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Come creare filtri e jail Fail2Ban per i tentativi d&amp;rsquo;accesso ad un&amp;rsquo;applicazione web come Wallabag&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Come configurare una jail per gli IP recidivi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Come ricevere un messaggio via telegram quando un IP viene bannato&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Come modificare le impostazioni predefinite&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description></item><item><title>Risposte ad alcune domande sull'ascesa del regime fascista in Italia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</guid><description>&lt;p&gt;Questo articolo contiene le risposte ad alcune domande di preparazione su una verifica riguardante l&amp;rsquo;ascesa al potere del regime fascista in Italia ed il funzionamento dello Stato, specialmente riguardo a squadracce, omicidio
Matteotti, elezioni del 1924, patti lateranensi, definizione di stato totalitario&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Human achievements in a nutshell - Gulliver's Travels</title><link>https://bortox.it/compiti/english-literature/analysis-gulliver-travels-human-achievements/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 10:13:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/english-literature/analysis-gulliver-travels-human-achievements/</guid><description>&lt;h2 id="human-achievements" class="relative group"&gt;Human achievements &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#human-achievements" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In the extract from &lt;strong&gt;Part II&lt;/strong&gt;, Gulliver is at the court of the King of the Giants, explaining to his Majesty the &lt;strong&gt;invention&lt;/strong&gt; of gunpowder to thank him for his &lt;strong&gt;favour/advantages&lt;/strong&gt;. Gulliver &lt;strong&gt;explains/carefully points out&lt;/strong&gt; the effects of the substance, and even offers to instruct &lt;strong&gt;the King&amp;rsquo;s workmen&lt;/strong&gt; on how to make and use it in the event of a rebellion. His Majesty is filled with &lt;strong&gt;horror&lt;/strong&gt; at its &lt;strong&gt;dire consequences/description&lt;/strong&gt; and orders Gulliver never to mention it again. The protagonist does not seem upset by the King&amp;rsquo;s reaction, however. He patronisingly attributes it to the &lt;strong&gt;short-sightness&lt;/strong&gt; of the king&amp;rsquo;s cultural views, which have been limited by his country&amp;rsquo;s &lt;strong&gt;isolation from&lt;/strong&gt; the rest of the world, and by the fact that, unlike Europeans, the Giants have not yet turned politics into a &lt;strong&gt;science&lt;/strong&gt;. Readers, of course, &lt;strong&gt;can&amp;rsquo;t/could&lt;/strong&gt; identify with Gulliver&amp;rsquo;s blind belief in the &lt;strong&gt;superiority&lt;/strong&gt; of Western civilisation. The protagonist&amp;rsquo;s physical &lt;strong&gt;smallness/appearance&lt;/strong&gt; is a symbol of his moral unworthiness, and his &lt;strong&gt;role/unreliability&lt;/strong&gt; as a narrator adds a satirical bite to Swift&amp;rsquo;s message in the novel.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La musica d'oggi è priva di qualità? Testo argomentativo</title><link>https://bortox.it/compiti/italiano/musica-d-oggi-priva-qualit%C3%A0-testo-argomentativo/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/italiano/musica-d-oggi-priva-qualit%C3%A0-testo-argomentativo/</guid><description>&lt;h2 id="traccia-del-testo" class="relative group"&gt;Traccia del testo: &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traccia-del-testo" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La musica d&amp;rsquo;oggi è priva di qualità, sei d&amp;rsquo;accordo con questa opinione? In che modo le innovazioni tecnologiche, le evoluzioni del mercato discografico e dei canali di distribuzione, i cambiamenti del gusto del pubblico influiscono sulle nuove proposte musicali rispetto al passato?&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L'infelice vicenda di Scilla | Versione 6 pagina 433</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/infelice-vicenda-di-scilla/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/infelice-vicenda-di-scilla/</guid><description>&lt;p&gt;Scilla, innamorata di Minosse, priva il padre, a tradimento, del suo capello fatato, ma respinta dall&amp;rsquo;amato si suicida. Gli dèi trasformano lei in pesce ed il padre in uccello da preda, così che la vendetta si consumi ogni giorno.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Saggio alla fiamma di cloruri, il modello atomico di Bohr</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/saggio-alla-fiamma/</link><pubDate>Thu, 18 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/saggio-alla-fiamma/</guid><description>&lt;p&gt;In questa lezione di laboratorio viene trattato il saggio alla fiamma. Si tratta di un metodo di riconoscimento dei sali che per i cloruri funziona particolarmente bene.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Terribili fasi di una battaglia, versione 21 pagina 408</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</link><pubDate>Fri, 12 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</guid><description>&lt;p&gt;Narrazione di una complessa battaglia tra Elvezi e Romani, tra tecniche di accerchiamento e controllo del territorio. Traduzione con testo latino originale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il moto delle stelle erranti spiegato secondo le teorie dei filosofi Greci: Ipparco, Aristotele e Eudosso</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</link><pubDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</guid><description/></item><item><title>Come Galileo calcola l'altezza dei monti lunari?</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</link><pubDate>Thu, 04 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</guid><description>&lt;p&gt;Introduzione della figura di Galileo e del Sidereus Nuncius, sul quale viene riferita l&amp;rsquo;altezza dei monti della superficie lunare. Procedimento passo-passo dai dati originali di Galileo per calcolare l&amp;rsquo;altezza dei monti lunari.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alcibiade... tradisce tutti - Versione 13 pagina 403</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alcibiade-tradisce-tutti/</link><pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alcibiade-tradisce-tutti/</guid><description>&lt;p&gt;Alcibiade, dopo la sconfitta degli Ateniesi, cerca protezione in Tracia con il suo tesoro, ma i Traci organizzano un&amp;rsquo;imboscata per derubarlo. Fuggito in Asia da Farnabazo, lo conquista con la sua amabilità. Dona Grino in Frigia, un ricco accampamento che gli frutta 500 talenti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Creare un Discord Webhook ed inviare messaggi con Python</title><link>https://bortox.it/article/discord-webhook/</link><pubDate>Sat, 16 Oct 2021 14:47:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/discord-webhook/</guid><description>&lt;p&gt;In questo articolo esporrò il metodo più veloce per creare uno webhook Discord, ossia un collegamento da sfruttare con Python per inviare messaggi in canali specifici di un server.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il concetto di mole e la costante di Avogadro</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/concetto-di-mole-costante-avogadro/</link><pubDate>Thu, 14 Oct 2021 12:29:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/concetto-di-mole-costante-avogadro/</guid><description>&lt;p&gt;Il concetto di mole si basa sul principio di &lt;strong&gt;contare pesando&lt;/strong&gt;, ad esempio quando compri all&amp;rsquo;OBI i chiodini piccoli, utilizzi la massa che si rapporta al loro numero, così come una mole è il &lt;strong&gt;rapporto tra massa e numero di particelle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alla fine del diciannovesimo secolo, &lt;strong&gt;Wilhelm Ostwald&lt;/strong&gt; propone il concetto di mole, che si è evoluto col tempo, di cui abbiamo una prima &lt;strong&gt;definizione&lt;/strong&gt; all&amp;rsquo;inizio del ventesimo secolo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una mole è la quantità di sostanza che rappresenta un numero di particelle compreso in 12 grammi di Carbonio 12.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dimostrazione grafica formula delle lenti sottili</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</link><pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</guid><description>&lt;p&gt;Dimostrazione passo-passo della formula delle lenti sottili, partendo da una situazione d&amp;rsquo;esempio con oggetto, immagine e lente convergente.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio 22 pagina 387: traduzione di frasi d'autore dal latino all'italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</guid><description/></item><item><title>Le leggi dei gas ideali: Gay-Lussac, Boyle e la legge generale dei gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/leggi-dei-gas/</link><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/leggi-dei-gas/</guid><description>&lt;p&gt;Dalle tre leggi dei gas ideali isocora, isobara e isoterma, alla legge generale dei gas. Analisi di situazioni ideali per ogni legge.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Schede laterali personalizzate su Firefox con Sidebery</title><link>https://bortox.it/article/schede-laterali-firefox-sidebery/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 22:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/schede-laterali-firefox-sidebery/</guid><description>&lt;p&gt;Questo articolo è una semplice guida su come &lt;strong&gt;abilitare le schede a lato dello schermo&lt;/strong&gt; su Firefox, attraverso l&amp;rsquo;estensione Sidebery. Grazie a questo &lt;em&gt;semplice accorgimento&lt;/em&gt;, riuscirete a tenere aperte contemporaneamente oltre &lt;strong&gt;cento schede&lt;/strong&gt; ed il titolo di ognuna delle cento. Inoltre con Sidebery si possono anche &lt;strong&gt;suddividere in categorie&lt;/strong&gt; gruppi di schede, per esempio la categoria mail.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Installa Ruby e Jekyll su OpenSUSE Tumbleweed</title><link>https://bortox.it/article/ruby-open-suse/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 15:07:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/ruby-open-suse/</guid><description>&lt;p&gt;OpenSuse è una distro che posso consigliare. Veloce e stabile, Europea ed anche facile da personalizzare grazie a YAST.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nei primi giorni d&amp;rsquo;uso però ho incontrato un problema: &lt;strong&gt;non riuscivo ad installare Jekyll, il programma scritto in Ruby&lt;/strong&gt; che uso per compilare la maggior parte dei miei siti statici.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio 31 a pagina 392, traduzione di frasi d'autore dal Latino all'Italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-31-pagina-392/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-31-pagina-392/</guid><description/></item><item><title>Esercizio 19 a pagina 387, traduzione di alcune frasi dal latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</link><pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</guid><description>&lt;p&gt;Scelta del tempo verbale e traduzione di frasi come: Homini natura corporis vires; Alessandro militibus suis animum; Catilina privignum suum necavit; Alacriter servi laborate; Facta aperte narrabo; Milites timorem patefecere; Pausaniam Cyprum miserunt; Non ut edam vivo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi con scelta del tempo corretto. Analisi delle subordinate e dei tempi opportuni.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio 21 a pagina 387, traduzione ed analisi delle frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione ed analisi dei participi in frasi latine, con trasformazione in subordinate attraverso ut+congiuntivo. Esercizio 21 a pagina 387.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Recensione del libro "Mastering Monero"</title><link>https://bortox.it/article/recensione-mastering-monero/</link><pubDate>Fri, 03 Sep 2021 09:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/recensione-mastering-monero/</guid><description>&lt;p&gt;Il testo seguente contiene il copione per la mia recensione orale su un libro. Siccome non c&amp;rsquo;erano vincoli di scelta, ho scelto il PDF di Mastering Monero, libro del 2018 riguardante il network Monero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cambiare DNS su Android 9+ e bloccare le pubblicità</title><link>https://bortox.it/article/come-bloccare-le-pubblicita-su-android-9/</link><pubDate>Tue, 31 Aug 2021 09:28:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/come-bloccare-le-pubblicita-su-android-9/</guid><description>&lt;p&gt;In questo articolo sarà spiegata una semplice e sicura strategia per riuscire a bloccare la maggior parte delle pubblicità presenti nelle app e nella navigazione su internet con un dispositivo Android 9 o superiore attraverso il DNS privato.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Versione 32 pagina 392</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</link><pubDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</guid><description>&lt;p&gt;Versione dal libro Il mio Latino a pagina 392, il giovane Batto otterrà la capacità di parlare fondando la città di Cirene secondo un oracolo di Apollo. Versione tradotta con paradigmi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Minare punti Twitch AFK con Twitch Channel Points Miner</title><link>https://bortox.it/article/twitch-points-scommettere-automaticamente/</link><pubDate>Mon, 23 Aug 2021 11:05:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/twitch-points-scommettere-automaticamente/</guid><description>&lt;p&gt;Per questo semplice tutorial, useremo &lt;a href="https://github.com/Tkd-Alex/Twitch-Channel-Points-Miner-v2" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;&lt;strong&gt;Twitch-Channel-Points-Miner-v2&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;,&lt;/strong&gt; un semplice script che &lt;strong&gt;guarderà una stream al posto tuo e guadagnerà punti canale&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Successivamente sarà trattato anche un &lt;strong&gt;approfondimento&lt;/strong&gt; sulle &lt;strong&gt;strategie&lt;/strong&gt; di scommessa nei &lt;strong&gt;pronostici&lt;/strong&gt;, utilizzate da questo programma.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come usare gli shaders su MPV per migliorare anime vecchi con Anime4K</title><link>https://bortox.it/article/upscale-anime/</link><pubDate>Fri, 20 Aug 2021 21:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/upscale-anime/</guid><description>&lt;p&gt;Per migliorare la qualità di anime come Neon Genesis Evangelion ed altri da 544p a (circa) 2K/4K, dovremo affidarci ad Anime4k,
&lt;em&gt;un insieme di algoritmi open-source di &lt;strong&gt;upscaling&lt;/strong&gt;/denoising di &lt;strong&gt;anime&lt;/strong&gt; in tempo reale di alta qualità
che possono essere implementati in qualsiasi linguaggio di programmazione&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione a tavola con saggezza, 8 pagina 382</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/tavola-con-saggezza/</link><pubDate>Fri, 13 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/tavola-con-saggezza/</guid><description>&lt;p&gt;Come approcciarsi al cibo con saggezza secondo i latini, usanze alimentari con approfondimenti su usi e costumi. Raccomandazioni per un buon rapporto con il cibo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Abilità Strategica di Labieno - Versione 23 pagina 372</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/abilita-strategica-di-labieno/</link><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/abilita-strategica-di-labieno/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione dal latino: I Treviri, pronti a combattere, vengono informati dell&amp;rsquo;arrivo di due legioni di Cesare. Decidono di attendere rinforzi, ma Labieno spera di attaccare prima. Entra in azione con truppe numerose, simulando paura nei nemici per attirarli in battaglia sfavorevole.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 7 a pagina 382 con analisi dei verbi. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-7-pagina-382/</link><pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-7-pagina-382/</guid><description>&lt;p&gt;Come differenziare l&amp;rsquo;uso tra congiuntivo e imperativo per esprimere esortazioni o comando, frasi tradotte dall&amp;rsquo;esercizio 7 a pagina 382.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ulisse scopre Achille nascosto a Sciro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</link><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</guid><description>&lt;p&gt;Ulisse trova Achille nascosto a Sciro per sfuggire alla guerra di Troia con un ingegnoso tranello. Testo, traduzione, paradigmi e analisi del periodo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Installare una stampante Samsung in meno di un minuto su Arch Linux</title><link>https://bortox.it/article/stampante-samsung-arch/</link><pubDate>Wed, 02 Jun 2021 17:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/stampante-samsung-arch/</guid><description>&lt;p&gt;Ecco come utilizzare una stampante Samsung con una distro basata su Arch. Il tempo necessario per il procedimento è circa un minuto, poi potrete stampare con la vostra stampante, la quale sarà automaticamente rilevata dal sistema.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Una villa vecchia quanto il suo proprietario - 30 pag. 376</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/una-villa-vecchia-quanto-il-suo-proprietario/</link><pubDate>Wed, 02 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/una-villa-vecchia-quanto-il-suo-proprietario/</guid><description>&lt;p&gt;Viene descritta una villa vecchia, cadente e trascurata come il suo proprietario, che subisce un&amp;rsquo;epifania e comprende di star raggiungendo la fine del proprio percorso.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La pazienza di Socrate - Versione 22 pag. 372</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/pazienza-di-socrate/</link><pubDate>Tue, 25 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/pazienza-di-socrate/</guid><description>&lt;p&gt;Socrate, uomo di straordinaria sapienza e vita frugale, offrì sempre esempi di virtù ai suoi concittadini&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le Navi di Cesare in difficoltà</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/navi-di-cesare-in-difficolt%C3%A0/</link><pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/navi-di-cesare-in-difficolt%C3%A0/</guid><description>&lt;h4 id="traduzione-della-versione-39-a-pagina-358-la-flotta-di-cesare-prossima-alla-britannia-viene-colta-impreparata-dalla-potenza-delle-maree-sullo-stretto-di-dover" class="relative group"&gt;Traduzione della versione 39 a pagina 358: la flotta di cesare prossima alla Britannia viene colta impreparata dalla potenza delle maree sullo stretto di Dover. &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traduzione-della-versione-39-a-pagina-358-la-flotta-di-cesare-prossima-alla-britannia-viene-colta-impreparata-dalla-potenza-delle-maree-sullo-stretto-di-dover" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;</description></item><item><title>La maledizione del cavallo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/maledizione-del-cavallo/</link><pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/maledizione-del-cavallo/</guid><description>&lt;p&gt;Versione con paradigmi sulla maledizione del cavallo glorioso di Gneo Seio. Il cavallo porta sventura verso tutti i suoi proprietari.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Successi Romani durante la seconda guerra punica</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</link><pubDate>Sun, 09 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</guid><description>&lt;p&gt;Scipione, inviato dai Romani in Spagna, ha la meglio sul fratello di Annibale, mentre in Italia Quinto Fabio Massimo conquista Taranto&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 41 pagina 360, l'uccisione di Cesare</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</link><pubDate>Fri, 07 May 2021 16:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</guid><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Traduzione&lt;/strong&gt; del testo latino dal libro &lt;em&gt;Il Mio Latino&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I congiurati circondarono Cesare mentre stava a sedere e subito Tillio Cimbro , che era fra gli autori di quel crimine , si avvicinò a lui quasi per chiedere qualcosa e prese la sua toga; dopo Casca lo ferisce un po’ sul collo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Duomo di Pisa - Interni ed Esterni</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</guid><description>&lt;p&gt;Storia e breve analisi architetturale della Cattedrale di Santa Maria Assunta anche chiamata Duomo di Pisa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Piazza dei Miracoli a Pisa</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</guid><description>&lt;p&gt;Analisi di Piazza dei Miracoli a Pisa rispetto al romanico toscano ed alle differenze con Duomo di Pisa e Battistero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Nozze tra Alessandro e Rossane - Alexander pervenit in regionem...</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</guid><description>&lt;p&gt;Nozze tra Alessandro e Rossane, traduzione della versione 34 a pagina 356 da Il Mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fotosintesi clorofilliana e respirazione cellulare</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fotosintesi-clorofilliana-respirazione-cellulare/</link><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fotosintesi-clorofilliana-respirazione-cellulare/</guid><description>&lt;p&gt;Fotosintesi clorofilliana e respirazione cellulare: funzionamento a grandi linee con reagenti, prodotti ed organismi coinvolti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di San Miniato al Monte, eretta sui resti di una chiesa carolingia, domina simbolicamente Firenze. La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma, mentre i semitimpani laterali richiamano l&amp;rsquo;opus reticulatum e il timpano si ispira all&amp;rsquo;arte classica. Le semicolonne con capitelli compositi creano un effetto bidimensionale. L&amp;rsquo;ordine superiore, completato tra XII e XIII secolo, è decorato con motivi più complessi. L&amp;rsquo;interno ha tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, e presenta un presbiterio rialzato, una cripta sotterranea, un&amp;rsquo;unica abside e una copertura a capriate lignee. Quattro pilastri di tipo composito dividono la navata centrale in tre campate.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Storia dell' arte, Battistero di San Giovanni a Firenze</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</guid><description>&lt;p&gt;Il Battistero di San Giovanni, ricostruito intorno al 1059, presenta una pianta ottagonale tipica della tradizione architettonica tardo-antica e bizantina. La facciata è suddivisa in tre fasce con differenti decorazioni geometriche bicrome. La copertura è doppia: esternamente il tetto è rivestito in lastre di marmo bianco a forma di piramide con base ottagonale, mentre all&amp;rsquo;interno vi è un&amp;rsquo;alta cupola a forma di padiglione a sesto acuto con otto pannelli coperti di mosaici nel Duecento. La sommità dell&amp;rsquo;edificio, aperta, è ispirata al Pantheon e si conclude con una lanterna in marmo bianco sostenuta da otto colonne marmoree. Le pareti interne sono tripartite da colonne con fusto liscio sormontate da capitelli corinzi e compositi decorati, e la successione di coppie di archetti forma il lieve aggetto di un matroneo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte di Latino, Esercizio 11 a pagina 349, 6-8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione delle frasi d&amp;rsquo;autore 6-8 dell&amp;rsquo;esercizio 11 a pagina 349 di Il Mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L' infanzia di Ciro | Versione a Pagina 349 es. 14</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/infanzia-ciro-re-medi/</link><pubDate>Fri, 09 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/infanzia-ciro-re-medi/</guid><description>&lt;p&gt;Un sogno predice al re dei Medi Astiage che perderà il regno a causa del nipote. Il sovrano tenta di far eliminare il bambino, che però sopravviverà e, cresciuto, diventerà Ciro il Grande.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Arte, Duomo di Modena, ossia Cattedrale di San Gemignano</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</link><pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</guid><description>&lt;p&gt;La Cattedrale di San Gemignano, costruita a partire dal 1099, è un esempio dello stile romanico emiliano. Realizzata su una precedente chiesa del VII secolo, conserva molte delle sue caratteristiche architettoniche. La basilica presenta tre navate che terminano con absidi semicilindriche, quella centrale è larga il doppio delle altre. Il presbiterio, ampio e rialzato, è diviso da un pontile. La copertura lignea originale è stata sostituita nel XIV secolo da volte a crociera a sesto acuto. Otto pilastri a fascio dividono la navata centrale in cinque campate, con colonne unite da archi che sorreggono il matroneo. Il portale maggiore presenta un protiro retto da due leoni stilofori, mentre in seguito sono stati aggiunti il rosone e la facciata saliente. La progettazione dell&amp;rsquo;architetto Lanfranco e le decorazioni di Wiligelmo creano un&amp;rsquo;armonia tra motivi statici e decorativi. La facciata si inscrive perfettamente in un quadrato, indicando una limitata libertà di azione per gli operai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 11 a pagina 349, da 1 a 5. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione di frasi con paradigmi dell&amp;rsquo;esercizio 11 a pagina 349 de Il Mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Basilica di Sant'Ambrogio, Storia dell' Arte</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio, emblema del Romanico lombardo, è stata edificata tra l&amp;rsquo;XI e il XII secolo su una preesistente basilica paleocristiana. L&amp;rsquo;area della basilica coincide con quella del quadriportico, utilizzato anche per funzioni civili. L&amp;rsquo;interno è diviso in tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, terminanti in absidi semicilindriche. La cupola ottagonale sul presbiterio è sorretta da pennacchi a tromba e rivestita esternamente da un tiburio e due ordini di loggette. I materiali, tipicamente romanici, sono di provenienza locale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lista delle quattro coniugazioni latine, modo indicativo, attivo e passivo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/le-quattro-coniugazioni/</link><pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/le-quattro-coniugazioni/</guid><description>&lt;p&gt;Lista delle quattro coniugazioni latine con utili tabelle in cui vengono evidenziate le coniugazioni e le funzioni dei verbi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Una battaglia contro i Celtiberi | Traduzione e paradigmi, pagina 338 es. 4</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</guid><description>&lt;p&gt;In Spagna la popolazione dei Celtibèri si ribella ai Romani, ma viene ricondotta all&amp;rsquo; obbedienza con le armi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L' esercito di Annibale sulle alpi | Traduzione pagina 333 es. 33 con paradigmi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</link><pubDate>Wed, 24 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</guid><description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;esercito di Annibale, scendendo in Italia dopo aver superato le Alpi, incontra molti pericoli a causa del terreno impervio e della neve. Un lungo e difficile cammino li porta vicino al punto di resa, ma Annibale li guida attraverso terreni inesplorati. Nuova neve si aggiunge alla vecchia, creando difficoltà nella marcia, ma l&amp;rsquo;esercito prosegue imperterrito.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>I Movimenti delle Api | Pagina 348 esercizio 8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</link><pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</guid><description>&lt;p&gt;Analisi dei movimenti delle api e del funzionamento di un alveare, versione 8 a pagina 348, Il Mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lo stile architettonico Romanico, riassunto ed elementi caratteristici</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</guid><description>&lt;p&gt;Lo stile architettonico Romanico: riassunto, contesto storico, elementi comuni e caratteristici.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Scipione fa strage a Volterra | Traduzione pagina 338 es. 5</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</link><pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</guid><description>&lt;p&gt;Nel 298 a.C. Publio Scipione riporta una violenta vittoria sugli Etruschi nei pressi della città di Volterra.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alessandro a Celene, versione di Latino tradotta</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</guid><description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Alessandro Magno marcia su Celene, sita sul fiume Marsia, noto per i canti epici. Desidera assediare la rocca, dopo la partenza dei suoi abitanti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Eroismo di Sestio Baculo | Pagina 338 es. 6</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione a pagina 338, esercizio 6 de &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;. Eroismo di Publio Sestio Baculo: malato, resta nel campo cesariano durante un&amp;rsquo;inaspettata irruzione dei Germani. Pur ferito, difende strenuamente le porte e ispira i suoi uomini a resistere.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La statua di Diana ritorna a Segesta | Pagina 337 es. 3</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</link><pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</guid><description>&lt;p&gt;Dopo la terza guerra punica, una statua di Diana di grande bellezza torna nella sua città, Segesta.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La morte di Priamo - Parafrasi T10</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2021/03/02/Parafrasi-morte-Priamo-T10.html</link><pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2021/03/02/Parafrasi-morte-Priamo-T10.html</guid><description>&lt;p&gt;Lamenti e un&amp;rsquo; agitazione sommessa echeggiano dentro la reggia; dei pianti femminili risuonano nelle grandi stanze lontane, il trambusto arriva fino alle stelle dorate. Atterrite, le donne vagano per le grandi sale, abbracciano e baciano gli stipiti delle porte.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Combattimento tra Cesare e i Germani | Pagina 334 es. 35</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</guid><description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Nel primo anno di Cesare in Gallia, l&amp;rsquo;esercito in pianura combatte contro Ariovisto: battaglia intensa, i Germani soccombono. Verso il pomeriggio, i Germani formano la falange, ma molti soldati romani saltano sopra ferendoli. I Germani in fuga raggiungono il fiume Reno.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La gerarchia composizionale della materia</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/gerarchia-composizionale-combustione-magnesio-e-zinco/</link><pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/gerarchia-composizionale-combustione-magnesio-e-zinco/</guid><description/></item><item><title>Il Foro, centro della vita politica a Roma</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</link><pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</guid><description>&lt;p&gt;Il Foro era il centro della vita pubblica, dove si svolgevano attività politiche, amministrative ed economiche. Il Foro Romano sorgeva nella valle tra il Palatino, il Campidoglio e il Quirinale. Dal 5° secolo a.C., l&amp;rsquo;area venne pavimentata in pietra e nacque il foro repubblicano. I Fori Imperiali, costruiti dal 2° secolo a.C., celebravano il committente e la sua dinastia. Il Foro romano ospitava numerosi edifici pubblici, tra cui la Curia, il Comizio, la Basilica, il Tempio di Saturno e il Tempio di Vesta. Dopo il crollo dell&amp;rsquo;impero romano d&amp;rsquo;Occidente, il Foro conobbe un lento abbandono e deterioramento. Cesare e Augusto costruirono rispettivamente il Foro di Cesare e il Foro di Augusto, entrambi con una grande piazza porticata e un tempio dedicato a una divinità protettrice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Determina perimetro e area di un triangolo dati i vertici. Geometria analitica.</title><link>https://bortox.it/compiti/matematica/geometria-analitica-perimetro-area-punti-triangolo/</link><pubDate>Tue, 23 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/matematica/geometria-analitica-perimetro-area-punti-triangolo/</guid><description>&lt;p&gt;Come trovare perimetro ed area di un triangolo dati i suoi vertici. Formule di geometria analitica ed applicazione pratica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La povertà è il miglior riparo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</link><pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</guid><description>&lt;p&gt;Un mulo, superbo perché trasporta un carico
prezioso, si espone all&amp;rsquo; attacco di un gruppo di briganti, che, invece, risparmiano il suo compagno di viaggio, poco attraente poiché trasporta un carico d&amp;rsquo; orzo.
Testo originale latino adattato da Esopo con traduzione e paradigmi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fuga dei Pompeiani a Farsalo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</link><pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</guid><description>&lt;p&gt;Versione tradotta dal latino. Nella pianura di Farsalo in Grecia, nell&amp;rsquo;Agosto del 48 a.C., l&amp;rsquo; esercito di Cesare ebbe definitivamente la meglio sui soldati pompeiani, costretti alla fuga.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Gli avverbi di tempo just, yet, still and already</title><link>https://bortox.it/compiti/inglese/avverbi-di-tempo-inglese/</link><pubDate>Sun, 14 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/inglese/avverbi-di-tempo-inglese/</guid><description>&lt;p&gt;Impara il corretto utilizzo di avverbi di tempo inglesi: just, still, yet, already. Differenze e esempi chiari in italiano e inglese.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L' ateniese Ificrate | Versione 9 pagina 324</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</guid><description>&lt;p&gt;Il generale greco Ificrate ( IV secolo a.C. ), dopo aver combattuto contro i Persiani, modificò la tecnica di combattimento degli opliti, rendendo l&amp;rsquo; esercito più rapido ed efficiente&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dimostrazione della legge di conservazione della massa</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/dimostrazione-teoria-lavoisier-conservazione-massa/</link><pubDate>Sat, 06 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/dimostrazione-teoria-lavoisier-conservazione-massa/</guid><description/></item><item><title>L' aria come miscela di gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-lavoisier-ossigeno/</link><pubDate>Wed, 03 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-lavoisier-ossigeno/</guid><description>&lt;p&gt;Lavosier definisce con il nome Ossigeno l&amp;rsquo; aria attiva che genera acidi nei processi di combustione e calcinazione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Luoghi principali della politica italiana</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</link><pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</guid><description>&lt;p&gt;In Italia, la politica si svolge principalmente in quattro luoghi: il Parlamento, il Governo, Palazzo Chigi e il Quirinale. Il Parlamento è composto da due Camere, la Camera dei Deputati e il Senato della Repubblica, che hanno la funzione legislativa di produrre le leggi. La Camera dei Deputati è formata da 630 deputati eletti a suffragio universale, mentre il Senato della Repubblica conta 315 senatori, eletti anch&amp;rsquo;essi a suffragio universale o nominati dal Presidente della Repubblica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L' aria attiva nella combustione del fosforo</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/aria-lavoisier/</link><pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/aria-lavoisier/</guid><description>&lt;p&gt;Lavoisier deduce che l&amp;rsquo; aria è un reagente durante la combustione, ed esegue la combustione del fosforo per capire cosa alimenta il processo di combustione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esperienze di Lavoisier nel 1772</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</guid><description>&lt;p&gt;La scoperta scientifica è un processo complesso che coinvolge molti fattori, tra cui la giustificazione e l&amp;rsquo;atto creativo dello scienziato. Un esempio è la scoperta di Lavoisier nel 1772, quando notò che la calce metallica prodotta dalla calcinazione di stagno e piombo aveva un peso maggiore rispetto ai metalli stessi. Per verificare questa osservazione, Lavoisier decise di pesare sia i metalli calcinati che i recipienti e di chiudere ermeticamente il recipiente per evitare interferenze esterne. Dopo la calcinazione, notò che il peso totale restava uguale, ma solo fino a quando non apriva il recipiente. Quando lo aprì, udì un sibilo e notò che il peso totale era aumentato. Lavoisier suppose che l&amp;rsquo;aria si fosse fissata al metallo, causando un trasferimento del peso dall&amp;rsquo;aria alla calce metallica. Questa scoperta lo portò a proporre la sua ipotesi, in cui l&amp;rsquo;aria è parte attiva nei processi di calcinazione e combustione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Arte malefica delle streghe | Versione 34 pagina 319</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/arte-malefica-streghe/</link><pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/arte-malefica-streghe/</guid><description>&lt;p&gt;Nel Satyricon di Petronio, un personaggio descrive un evento spaventoso: streghe malefiche rapiscono un giovane servo, sostituendolo con un fantoccio di paglia. Un uomo di Cappadocia interviene, ma non riesce a evitare il tragico epilogo. Esercizio 34 pagina 319.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esperimenti sulla conservazione della massa durante la combustione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-conservazione-massa-lavoisier/</link><pubDate>Sun, 24 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-conservazione-massa-lavoisier/</guid><description>&lt;p&gt;Esperimenti sulla massa, indagini sulla combustione dello zolfo per capire i ragionamenti di Lavoisier, espressioni della legge sulla conservazione della massa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le prime scoperte scientifiche di Lavoisier</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/le-prime-scoperte-di-lavoisier/</link><pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/le-prime-scoperte-di-lavoisier/</guid><description>&lt;p&gt;Le prime teorie di Lavoisier: l&amp;rsquo; aria partecipa attivamente alle reazioni chimiche, l&amp;rsquo;acqua non si trasmuta in terriccio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Vita di Lavoisier</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ricerca-lavoisier/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ricerca-lavoisier/</guid><description>&lt;p&gt;Vita di Lavoisier, esperimenti chimici quantitativi sui gas e sulle arie. Rimandi alla legge di conservazione della massa ed alla teoria del flogisto. Scritti di Lavoisier e citazioni dei suoi concittadini riguardo alla drammatica sentenza di morte ottenuta nel 1794, in seguito alla Rivoluzione francese.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le ipotesi più rilevanti su calcinazione e combustione tra il XVI e il XVII secolo</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ipotesi-calcinazione-combustione/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ipotesi-calcinazione-combustione/</guid><description/></item><item><title>Fisica, Inerzia e Moto con il disco a ghiaccio secco</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</link><pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</guid><description>&lt;p&gt;Domande di Fisica sul filmato Inerzia e Moto dove vediamo il funzionamento del disco a ghiaccio secco e il moto di esso sopra un tavolo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Calcinazioni con metalli, LSS Nascita della Chimica Moderna</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazioni-dei-metalli/</link><pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazioni-dei-metalli/</guid><description>&lt;p&gt;Osserviamo le calcinazioni dei metalli, annotando le differenze con le calcinazioni dei carbonati osservate nel precedente percorso LSS.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alessandro Magno sfugge ad un attentato</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-sfugge-attentato/</link><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-sfugge-attentato/</guid><description>&lt;p&gt;Versione 30 pagina 300: Traduzione dal Latino in italiano con nonno. Un Arabo minaccia Re Alessandro in battaglia, ma viene prontamente neutralizzato. Il re, tuttavia, viene ferito gravemente da una freccia e cade. Nonostante la ferita, Alessandro mostra grande forza d&amp;rsquo;animo. &lt;em&gt;Il mio Latino&lt;/em&gt; è la fonte di questo esercizio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizi 3, 5 e 6 sul brano La Tempesta dell' Eneide.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2021/01/04/Esercizi-Narrami-O-Musa-Eneide.html</link><pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2021/01/04/Esercizi-Narrami-O-Musa-Eneide.html</guid><description>&lt;h2 id="esercizio-3" class="relative group"&gt;Esercizio 3 &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#esercizio-3" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La trasformazione improvvisa della natura è sottolineata da felici scelte lessicali, che la traduzione mantiene: quali immagini sono selezionate dal poeta per descrivere questo paesaggio terrificante?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Un caso di spionaggio durante la guerra tra Serse e le poleis greche</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</guid><description>&lt;p&gt;Una donna spartana, sorella di Re Leonida, decifra tavolette di guerra nascoste: grazie a lei, Sparta svela piani di Serse. Versione di latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 44 pagina 285 | Pompeo sconfigge Mitridate</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/pompeo-sconfigge-mitridate/</link><pubDate>Fri, 18 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/pompeo-sconfigge-mitridate/</guid><description>&lt;p&gt;Versione 44, pagina 285: Pompeo sconfigge Mitridate. Traduzione italiana, il testo originale, paradigmi verbali ed analisi del periodo valenziale con schema ad albero. La versione narra la campagna militare di Pompeo contro i pirati e Mitridate, re del Ponto.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi di latino con il participio perfetto tradotte. Esercizio 3, pagina 290.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-3-pagina-290/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-3-pagina-290/</guid><description>&lt;p&gt;Come declinare nomi assieme al participio perfetto, esercizio svolto con tabelle. Esercizio 3 pagina 290.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi di latino con il participio presente tradotte. Esercizio 2 a pagina 290.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-290/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-290/</guid><description>&lt;p&gt;Come declinare nomi assieme al participio presente singolare, guida con pratiche tabelle. Esercizio due a pagina 290.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Verbi tradotti in latino - participio presente - esercizio 5 pagina 291</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-5-pagina-291/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-5-pagina-291/</guid><description>&lt;p&gt;Tabelle su come formare participio presente e perfetto per i verbi forniti. Esercizio 5 pagina 291 de Il mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Possibilità di interpretare il viaggio di Odisseo nell'Odissea.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/12/14/Le-interpretazioni-del-viaggio-di-Odisseo.html</link><pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/12/14/Le-interpretazioni-del-viaggio-di-Odisseo.html</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compito fatto in collaborazione con Tommaso: sintesi di alcune tra le possibili interpretazioni del viaggio di Odisseo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description></item><item><title>Versione 45 pagina 286 | Il buon maestro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/il-buon-maestro-versione/</link><pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/il-buon-maestro-versione/</guid><description>&lt;p&gt;Versione dalla Institutio Oratoria di Quintiliano sulla pedagogia: come si dovrebbe comportare un buon maestro? Esercizio 45 a pagina 286 de Il mio Latino.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Le reazioni chimiche che abbiamo scoperto in questo percorso LSS fino ad ora.</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</link><pubDate>Sat, 05 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</guid><description>&lt;p&gt;In questa lezione abbiamo eseguito un ripasso generale sull&amp;rsquo; LSS riguardante la nascita del concetto di gas. Abbiamo ripassato il concetto di calcinazione ed analizzato le trasformazioni tra soda, carbonato di sodio, calcare e carbonato di calcio, e come la calcinazione possa produrre aria fissa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Risposte alle domande di storia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</link><pubDate>Fri, 04 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</guid><description>&lt;p&gt;Nel discorso di Mario ai Quiriti, egli si confronta con la nobiltà romana, che lo considera un pericolo per aver ottenuto il comando della guerra contro Giugurta. Mario afferma che la vera nobiltà deriva dal valore personale e non dalla discendenza. Essendo un homo novus, Mario non ha antenati illustri, ma ha conquistato la sua nobiltà con fatiche e pericoli. Sallustio contrappone Mario alla nobilitas, mettendola in cattiva luce per la loro indolenza e mancanza di esperienza militare. Le frasi significative che caratterizzano Mario come homo novus e leader dei populares includono la sua affermazione di avere conquistato la nobiltà con le proprie azioni e il confronto con la superbia della nobiltà.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 43 pagina 284 | La Metamorfosi di Dafne</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/dafne-la-metamorfosi/</link><pubDate>Fri, 04 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/dafne-la-metamorfosi/</guid><description>&lt;p&gt;Versione 43 a pagina 284: Dafne, figlia di Peneo, è un&amp;rsquo;affascinante ninfa che fugge dall&amp;rsquo;amore di Apollo. Trasformata in alloro, diventa sacra ad Apollo e simbolo di gloria poetica.&amp;quot;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Altre calcinazioni</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</link><pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</guid><description>&lt;p&gt;Proviamo ad eseguire altre calcinazioni, con carbonato di rame e ne saggiamo il prodotto.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 36 pagina 281 | Filippo e Alessandro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/filippo-e-alessandro/</link><pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/filippo-e-alessandro/</guid><description>&lt;p&gt;Il confronto tra Alessandro Magno e il padre Filippo fa risaltare l'
eccezionalità del primo, sia nelle virtù, sia nei difetti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Riflessioni su effervescenza e calcinazione ed aria fissa. Ripasso generale</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-aria-fissa/</link><pubDate>Sun, 29 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-aria-fissa/</guid><description>&lt;p&gt;Introduciamo meglio l&amp;rsquo; aria fissa, ossia l&amp;rsquo; anidride carbonica prodotta nel processo di calcinazione, di cui scopriremo le prime tracce. Inoltre, dopo una discussione collettiva, definiamo alcune analogie tra effervescenza e calcinazione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione l'occhio del padrone | Traduzione con paradigmi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/occhio-padrone/</link><pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/occhio-padrone/</guid><description>&lt;p&gt;Versione 19, pagina 274 del libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;: la favola del cervo e dei buoi. Inclusi traduzione italiana, originale latino e i paradigmi dei verbi usati. La favola, dell&amp;rsquo;artista greco Fedro, insegna che anche nei luoghi apparentemente sicuri possono nascondersi pericoli inaspettati.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Scopriamo le proprietà dell' acqua di calce, deducendo in parte ciò che è avvenuto nella calcinazione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/acqua-di-calce-e-anidride-carbonica/</link><pubDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/acqua-di-calce-e-anidride-carbonica/</guid><description>&lt;p&gt;Dimostriamo che l&amp;rsquo; aria derivata dalla calcinazione è differente da quella atmosferica con semplici esperimenti, poi deduciamo analogie tra il nostro respiro e i risultati di un esperimento.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Discussione collettiva sull' esperimento del bagno pneumatico</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/bagno-pneumatico-discussione-colettiva-esperimento/</link><pubDate>Sat, 21 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/bagno-pneumatico-discussione-colettiva-esperimento/</guid><description>&lt;p&gt;Discutiamo ed eseguiamo l&amp;rsquo; esperimento del bagno pneumatico, per indagare su dove sono finiti gli 0.56g di carbonato di magnesio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 9 pagina 263 | Atroce fine dello spartano Pausania</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/atroce-fine-dello-spartano-pausania/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/atroce-fine-dello-spartano-pausania/</guid><description>&lt;p&gt;Pausania, spartano di grande fama, eccelse in virtù ma fu anche distrutto dai vizi. Dopo Platea, respinse i Persiani a Cipro e conquistò Bisanzio, ma la sete di potere lo portò a tramare con il re persiano. Richiamato in patria, si rifugiò in un tempio, morendo disonorando la sua gloria di guerriero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Caratterizzazione del prodotto della calcinazione del carbonato di magnesio</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/caratterizzazione-prodotto-calcinazione-carbonato-magnesio/</link><pubDate>Wed, 18 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/caratterizzazione-prodotto-calcinazione-carbonato-magnesio/</guid><description>&lt;p&gt;Osservazioni sulla Caratterizzazione di carbonato di magnesio e discussione collettiva su come recuperare la sostanza derivata dalla calcinazione invisibile agli occhi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 33 pagina 259 | Muzio Scevola; eroe due volte</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/muzio-scevola-eroe-due-volte-il-mio-latino/</link><pubDate>Mon, 16 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/muzio-scevola-eroe-due-volte-il-mio-latino/</guid><description>&lt;p&gt;Traduzione versione con paradigmi ed analisi del periodo ad albero sul comportamento eroico di Muzio Scevola nella difesa di Roma dall&amp;rsquo;assedio Etrusco.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Calcinazione: discussione collettiva sull' avvenuta trasformazione chimica</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-trasformazione-chimica/</link><pubDate>Sat, 14 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-trasformazione-chimica/</guid><description>&lt;p&gt;Discussione collettiva riguardante l&amp;rsquo; esperimento della calcinazione, cosa succede al carbonato di magnesio? LSS sulla nascita dei gas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Versione 32 pagina 258 | Attalo III, ultimo re di Pergamo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/attalo-iii-ultimo-re-di-pergamo-versione/</link><pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/attalo-iii-ultimo-re-di-pergamo-versione/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 32, pagina 258 del libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;. Il re di Pergamo, Attalo, eredita un prospero regno, ma lo deturpa con omicidi e torture. Crede che la morte della madre e della moglie Berenice sia colpa dei loro sortilegi. Dopo una vita di violenza, veste in modo squallido e si lascia crescere barba e capelli.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Osservazioni e discussione condivisa sugli esperimenti riguardanti la presenza dell' aria</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-esperimenti-presenza-aria/</link><pubDate>Sat, 07 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-esperimenti-presenza-aria/</guid><description>&lt;p&gt;Dimostriamo la presenza e alcune proprietà dell&amp;rsquo; aria discutendo su alcuni esperimenti eseguiti nella lezione precedente. LSS sulla nascita dei gas.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alessandro e Diogene | Traduzione versione dal Latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-e-diogene/</link><pubDate>Wed, 04 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-e-diogene/</guid><description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Alessandro Magno incontra il filosofo Diogene, seguace del cinismo, noto per il disprezzo dei beni materiali. Diogene rifiuta i doni di Alessandro, preferendo prendere il sole in pace, suggerendo che battaglie e ricchezze non lo possono disturbare. Versione 24, pagina 238, &amp;lsquo;Il mio latino&amp;rsquo; di Andrea Bortolotti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Inizio del percorso sulla nascita del concetto di gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/inizio-percorso-lss-nascita-del-concetto-di-gas/</link><pubDate>Wed, 04 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/inizio-percorso-lss-nascita-del-concetto-di-gas/</guid><description>&lt;p&gt;Come provare l&amp;rsquo; esistenza di una delle miscele di gas più comuni: l&amp;rsquo; aria.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cosa succede al residuo nell' unione tra acidi e basi?</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</link><pubDate>Wed, 28 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</guid><description>&lt;p&gt;In questa lezione scopriamo cosa succede nell&amp;rsquo; unione tra acido cloridrico e soda caustica mettendoli sopra una piastra riscaldante. Capiamo il fenomeno della neutralizzazione e come funziona la fenolftaleina.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 26 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</guid><description/></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 27 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-27-pagina-220/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-27-pagina-220/</guid><description>&lt;p&gt;Impara il latino con esercizi e fatica, traduzione di frasi d&amp;rsquo;autore con indicativo perfetto passivo. Esempi: &amp;ldquo;Si sacrifica agli dei devoti ogni giorno&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Si combatté da ogni parte&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Discusse di giustizia e scienza&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 23 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-23-pagina-220/</link><pubDate>Mon, 26 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-23-pagina-220/</guid><description/></item><item><title>Dimostrazione 3 a pagina 866.</title><link>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-3-pagina-866/</link><pubDate>Sun, 25 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-3-pagina-866/</guid><description>&lt;p&gt;Un terreno che ha la forma di parallelogramma viene diviso in due parti come in figura. Il triangolo che si forma è isoscele? Si può determinare l&amp;rsquo; ampiezza dell&amp;rsquo; angolo a?&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dimostrazione 6 a pagina 866.</title><link>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-6-pagina-866/</link><pubDate>Sun, 25 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-6-pagina-866/</guid><description>&lt;p&gt;Dato un parallelogramma ABCD, prolunga AB dalla parte di B, di un segmento BE e CD, dalla parte di D, di un segmento DF, in modo che DE sia congruente a BF. Dimostra che AC ed EF si incontrano nel loro punto medio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Dimostrazione 7 a pagina 866.</title><link>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-7-pagina-866/</link><pubDate>Sun, 25 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/geometria/esercizio-7-pagina-866/</guid><description>&lt;p&gt;Quadrilatero ABCD AB è congruente a BC e B = D. Dimostra che se BD è la bisettrice di B allora ABCD è un rombo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come scoprire se una sostanza è un acido o una base? Gli indicatori di acidità</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</link><pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</guid><description>&lt;p&gt;Vogliamo trovare un metodo veloce per determinare se una sostanza è un acido o una base: esploriamo l&amp;rsquo;utilizzo di fenolftaleina e cartina di tornalsole in seguito ad una discussione sui cambiamenti di colore dell&amp;rsquo;estratto di radicchio in presenza di acidi e basi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizio 15 pagina 216 | Frasi tradotte dall' Italiano al Latino | Analisi logica inclusa.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/traduzione-frasi-latino/</link><pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/traduzione-frasi-latino/</guid><description/></item><item><title>Parafrasi del brano Penelope - Libro I vv. 325 364</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2020/10/22/Parafrasi-Penelope.html</link><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2020/10/22/Parafrasi-Penelope.html</guid><description>&lt;p&gt;Questo articolo contiene una breve introduzione al brano e la parafrasi dei versi 325-364.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Riassunto L' Inganno della tela - Odissea</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/riassunto/2020/10/22/Riassunto-Inganno-della-tela.html</link><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/riassunto/2020/10/22/Riassunto-Inganno-della-tela.html</guid><description>&lt;h6 id="libro-ii-vv-82---128----riassunto" class="relative group"&gt;Libro II, vv. 82 - 128 | Riassunto &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#libro-ii-vv-82---128----riassunto" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h6&gt;&lt;p&gt;In questo brano, i Proci narrano a Telemaco l&amp;rsquo; inganno che Penelope ha compiuto per tre anni al fine di non sposarsi con nessuno di loro.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Soluzione acido-base: cosa solubilizza? Osservazioni e riflessioni sull' unione tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</link><pubDate>Wed, 21 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</guid><description>&lt;p&gt;In questa lezione abbiamo provato ad unire acidi e basi, e verificare cosa succede discutendone.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Pandas | Come creare e gestire tabelle con incertezze.</title><link>https://bortox.it/article/pandas/</link><pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/pandas/</guid><description>&lt;h3 id="tabella-originale" class="relative group"&gt;Tabella originale: &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#tabella-originale" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;table&gt;
 &lt;thead&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;th&gt;N° Pilone&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: center"&gt;Cronometro 1&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: center"&gt;Cronometro 2&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: center"&gt;Cronometro 3&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: center"&gt;Tempo Medio&lt;/th&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;/thead&gt;
 &lt;tbody&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;0&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;0&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;0&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;0s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;5.44&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;5.30&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;5.56&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;(5.43±0.13)s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;11.03&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;11.21&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;11.25&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;(11,63±0.11)s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;16.63&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;16.64&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;16.65&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;(16.64±0.01)s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;21.83&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;22.34&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;21.82&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;(22.09±0.26)s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;27.80&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;27.35&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;27.28&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: center"&gt;(27.54±0.26)s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id="tabella-dopo-manipolazioni-con-pandas" class="relative group"&gt;Tabella dopo manipolazioni con Pandas: &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#tabella-dopo-manipolazioni-con-pandas" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h3&gt;&lt;table&gt;
 &lt;thead&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;th style="text-align: left"&gt;Istante di Tempo&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: left"&gt;Intervallo di Tempo&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: left"&gt;Posizione&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: left"&gt;Spostamento&lt;/th&gt;
 &lt;th style="text-align: left"&gt;Velocità&lt;/th&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;/thead&gt;
 &lt;tbody&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.0±0.0)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.0±0.0)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0±0.0)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.0±0.0)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(nan±nan)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.43±0.13)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.43±0.13)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1.0±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.18±0.01)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(11.14±0.11)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.71±0.24)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(2±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1.0±0.02)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.18±0.01)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(16.64±0.01)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.5±0.12)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(3±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1.0±0.02)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.18±0.01)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(22.08±0.26)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.44±0.27)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(4±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1.0±0.02)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.18±0.01)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;tr&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(27.54±0.26)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5.46±0.52)s&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(5±0.01)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(1.0±0.02)m&lt;/td&gt;
 &lt;td style="text-align: left"&gt;(0.18±0.02)m/s&lt;/td&gt;
 &lt;/tr&gt;
 &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id="come-sono-state-generate-queste-tabelle" class="relative group"&gt;Come sono state generate queste tabelle &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#come-sono-state-generate-queste-tabelle" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Per queste tabelle ho usato il modulo Pandas, utile nell&amp;rsquo; elaborazione di dati, scrivendo un codice in Python. Python è un linguaggio di programmazione semplice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Tabelle moti regolari con velocità | LSS moto | Generate con Pandas</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</link><pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</guid><description/></item><item><title>Esperimento e discussione collettiva sull' unione tra acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</guid><description>&lt;p&gt;Osservazioni ed esperimenti con una soluzione composta da più acidi: cosa solubilizzerà?&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esperimento sulla solubilizzazione di metalli in basi, discussione collettiva sulle possibili differenze tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</guid><description>&lt;p&gt;Dopo aver dato una definizione operativa di acido abbiamo deciso scoprire gli effetti di una base sulle altre sostanze, per darne una definizione operativa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Che cos'è per te l'effervescenza? Discussione collettiva e classificazione degli acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-l-effervescenza/</link><pubDate>Wed, 14 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-l-effervescenza/</guid><description>&lt;p&gt;Riflettiamo su cosa possa essere l&amp;rsquo;effervescenza provocata dagli acidi con una discussione collettiva, poi classifichiamo i tipi di acidi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Analisi dei tratti caratterizzanti di un testo, scegliendone 3 di rigidità e 3 di elasticità | Grammatica Valenziale</title><link>https://bortox.it/compiti/grammatica-valenziale/analisi-tratti-caratterizzanti/</link><pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/grammatica-valenziale/analisi-tratti-caratterizzanti/</guid><description>&lt;p&gt;Analisi caratteristica valenziale del capitolo 4 in &amp;lsquo;Javascript, guida pocket&amp;rsquo;: definizioni precise, uso di tabelle, chiari esempi e linguaggio formale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Riassunto dell' introduzione all' Odissea.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/10/13/Epica-riassunto-introduzione-Odissea.html</link><pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/10/13/Epica-riassunto-introduzione-Odissea.html</guid><description>&lt;h2 id="riassunto-di-una-parentesi-tecnica-sull-odissea-del-nuovo-narrami-o-musa" class="relative group"&gt;Riassunto di una parentesi tecnica sull&amp;rsquo; Odissea del nuovo &amp;ldquo;Narrami o Musa&amp;rdquo; &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#riassunto-di-una-parentesi-tecnica-sull-odissea-del-nuovo-narrami-o-musa" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;</description></item><item><title>Traduzione frasi esercizio 13 pagina 216; il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-13-pagina-216/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-13-pagina-216/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 13 a pagina 216 di traduzione latino: scegli la corretta alternativa di complementi, poi traduci. Esempi: Populus romanus magnitudine animi excellit, Homerus narravit de Ulixis itineribus.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 2 a pagina 207. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-207/</link><pubDate>Sun, 11 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-207/</guid><description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Esercizio 2 pagina 207 del libro &amp;lsquo;Il mio Latino&amp;rsquo; per il potenziamento. Analizza e traduci frasi con particolarità della terza declinazione.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Come aggiungere Mathjax ad un sito Jekyll dinamicamente</title><link>https://bortox.it/article/inserire-mathjax-dinamicamente-in-un-blog-jekyll/</link><pubDate>Sat, 10 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/inserire-mathjax-dinamicamente-in-un-blog-jekyll/</guid><description>&lt;h4 id="1--prepara-le-pagine" class="relative group"&gt;1 ) Prepara le pagine &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#1--prepara-le-pagine" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Siccome non vogliamo che lo script di Mathjax venga caricato - inutilmente - per ogni pagina,&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; useremo la sintassi liquid per farlo caricare solo quando serve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nei post in cui dovrai caricare Mathjax, aggiungi l&amp;rsquo; attributo &lt;code&gt;math: 'yes'&lt;/code&gt; nel &lt;a href="https://jekyllrb.com/docs/front-matter/" target="_blank" rel="noreferrer"&gt;Front Matter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo attributo servirà per inserire un blocco if else con liquid nel file &lt;code&gt;_/includes/head.html&lt;/code&gt; ( o nel tag head del file html di default per le tue pagine ) per caricare dinamicamente lo script di Mathjax.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Che cos'è per te un acido? Osservazioni e definizione condivisa</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-un-acido/</link><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-un-acido/</guid><description>&lt;p&gt;Osserviamo la solubilizzazione del residuo di carbonato di calcio immesso in acido cloridrico in acqua, dopo una discussione definiamo che cos&amp;rsquo;è un acido.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Ripasso dei fluidi, pressione, leggi di Archimede e Stevino.</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</link><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</guid><description>&lt;p&gt;Ripasso di fisica sui fluidi. Pressione, legge di Stevino, principio di Archimede, principio dei vasi comunicanti e condizione di galleggiamento di un oggetto.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Discussione collettiva: le differenze nella solubilizzazione di sostanze in acido cloridrico e in acqua; esperimenti con l' acido tartarico</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</guid><description>&lt;p&gt;Osservazioni sulle differenze tra la solubilizzazione in acqua e in acidi. Ipotesi su come verificare le trasformazioni che subisce una sostanza dopo essere stata inserita nell&amp;rsquo;&amp;rsquo; acido. Discussioni collettive e esperimenti con l&amp;rsquo; acido tartarico in granelli. Diario di Bordo sul Laboratorio del Sapere Scientifico riguardante Acidi e Basi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Fisica, Cinematica | Percorso LSS sul moto</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</guid><description>&lt;p&gt;Analisi cinematica di locomozione umana a diverse velocità, camminando o correndo. Produzione di grafici con barre d&amp;rsquo;errore e risposta a domande.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Percorso LSS Acidi e Basi | Esperimenti sulla solubilizzazione di metalli e polvere di marmo con acido cloridrico, acqua e aceto</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</link><pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</guid><description>&lt;p&gt;Diario di Bordo sul Laboratorio del Sapere Scientifico riguardante Acidi
e Basi. Resoconto della seconda lezione, in cui proviamo a far solubilizzare carbonato
di calcio in acqua, acido cloridrico e aceto. Successivamente osserviamo la solubilizzazione
di metalli in polvere in una soluzione contenente acido cloridrico. Discutiamo sulla natura dell&amp;rsquo;effervescenza prodotta durante le reazioni.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La severità di Marco Porcio Catone</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-severit%C3%A0-di-marco-porcio-catone/</link><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-severit%C3%A0-di-marco-porcio-catone/</guid><description>&lt;p&gt;Versione numero 26 pagina 200: analisi della figura di Marco Porcio Catone, dall&amp;rsquo;infanzia all&amp;rsquo;operato politico e all&amp;rsquo;auspicare di un ritorno al mos maiorum.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cos' è per te un acido? | LSS Acidi e Basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione-acidi-e-basi/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione-acidi-e-basi/</guid><description>&lt;p&gt;Diario di Bordo sul percorso LSS riguardante Acidi e Basi. In questa giornata abbiamo discusso riguardo a cos&amp;rsquo;è per noi un acido e una base.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La civiltà etrusca: architettura funeraria, tempio e lavorazione dei metalli.</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/appunti-arte-etruschi/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/appunti-arte-etruschi/</guid><description>&lt;p&gt;Appunti su tombe etrusche, lavorazione dei metalli e stile del tempio etrusco. Le tombe etrusche sono di tre tipi: a edicola, a tumulo e ipogee. Le a edicola assomigliano a case, le a tumulo hanno un tumulo sotterrato e le ipogee sono sottoterra o vicino a pareti rocciose. Gli Etruschi scoprirono un giacimento di ferro sull&amp;rsquo;isola d&amp;rsquo;Elba, sfruttato anche in seguito. Le città etrusche avevano mura di materiali usurabili. I templi etruschi avevano colonne ispirate a quelle doriche, ma con caratteristiche uniche, chiamate Ordine Tuscanico.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Prometeo dona il fuoco agli uomini.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/prometeo-dona-il-fuoco-agli-uomini/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/prometeo-dona-il-fuoco-agli-uomini/</guid><description>&lt;p&gt;La versione numero 23 pagina 199 racconta il mito di Prometeo, colui che donò il fuoco agli uomini compiendo un atto di hybris contro gli dei. Inclusa analisi del periodo ad albero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Esercizi 6, 7 ed 8 pagina 76</title><link>https://bortox.it/compiti/inglese/esercizi-6-7-8-pagina-76/</link><pubDate>Thu, 24 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/inglese/esercizi-6-7-8-pagina-76/</guid><description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Affronta gli esercizi 6, 7 e 8 della pagina 76 del libro Language for Life B1. Impara a usare &amp;lsquo;make&amp;rsquo; e &amp;lsquo;do&amp;rsquo; in contesti differenti, come &amp;lsquo;make a difference&amp;rsquo; o &amp;lsquo;do charity work&amp;rsquo;. Migliora la tua capacità di scegliere tra &amp;lsquo;make&amp;rsquo; e &amp;lsquo;do&amp;rsquo; in frasi come &amp;lsquo;make a decision&amp;rsquo; o &amp;lsquo;do your best&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>L' Età dei metalli e una breve storia della Chimica | LSS Combustione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/etadeimetalli/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/etadeimetalli/</guid><description>&lt;p&gt;Testo sul funzionamento della riduzione dei metalli e sulle applicazioni storiche della tecnica. Proprietà dei metalli ed evoluzione di chimica e metodo scientifico, da Aristotele attraverso un interpretazione quantitativa di svolta da Galileo ad un interpretazione scettica nell&amp;rsquo;omonimo saggio di Boyle &amp;ldquo;Il Chimico Scettico&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Percorso LSS Combustione | Introduzione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione/</link><pubDate>Fri, 18 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione/</guid><description>&lt;p&gt;Diario di Bordo sul Laboratorio del Sapere Scientifico sulla Combustione. Resoconto della prima lezione, in cui forniamo una definizione operativa condivisa di combustione basata sui nostri esperimenti e sulle nostre riflessioni.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>La Battaglia di Maratona</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</link><pubDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</guid><description>&lt;p&gt;Battaglia di Maratona: gli ateniesi difendono strenuamente la Grecia contro una flotta di cinquecento navi allestita dal re persiano Dario.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>I Re di Roma e la formazione della Città</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</link><pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</guid><description>&lt;p&gt;Storia della fondazione di Roma e dell&amp;rsquo;operato dei sette re. Versione 33 a pagina 204.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Annibale lascia Cartagine</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 29 pagina 221: Annibale viene richiamato in Patria, si descrivono le guerre puniche contro i Romani.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Alessandro Magno tra crudeltà e magnanimità</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</link><pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 29, pagina 221 de &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;: Alessandro condanna Callistene ad un supplizio crudele, accusato di complotto. Lisimaco, suo allievo, offre veleno a Callistene, ma viene gettato tra leoni. Miracolosamente, Lisimaco uccide il leone con il suo coraggio, impressionando Alessandro. Divenuto compagno di Alessandro in India, Lisimaco riceve il primo simbolo di regalità da lui.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Un Uomo Generoso</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</link><pubDate>Fri, 10 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</guid><description>&lt;p&gt;Viene narrata la vita di Gillia, cittadino di Agrigento, filantropo generoso verso il popolo ed i suoi ospiti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Cerere e Proserpina</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</guid><description>&lt;p&gt;Esercizio 32, pagina 203 de &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;: &amp;ldquo;Cerere, dea della frutta, venerata in Sicilia, è madre di Proserpina. Plutone, re degli inferi, la rapisce. Cerere, ignara del destino di Proserpina, causa carestie. Giove interviene, rivelando il misfatto e ristabilendo la pace.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Riassunto l' Anello di Re Salomone, Konrad Lorenz</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/riassunto-anello-re-salomone-konrad-lorenz/</link><pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/riassunto-anello-re-salomone-konrad-lorenz/</guid><description>&lt;p&gt;Riassunto del libro L&amp;rsquo;Anello di Re Salomone di Konrad Lorenz capitolo per capitolo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Traduzione poeti della Grecia, Versione 17 a pagina 171</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</link><pubDate>Thu, 07 May 2020 14:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</guid><description>&lt;p&gt;La fama dei poeti in Grecia era meravigliosa; perciò eccelleva un gran numero di poeti.
Omero supera la gloria degli altri poeti, i cui poemi erano causa di gioia per gli uomini,
per le donne, per i giovani e per gli anziani.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Decemviri corrotti e valorosi dittatori | Versione 27 pag 125</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/decemviri-corrotti-e-valorosi-dittatori/</link><pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/decemviri-corrotti-e-valorosi-dittatori/</guid><description>&lt;p&gt;Ricordate le figure chiave della storia romana: i decemviri, tra cui Appio Claudio, e i dittatori Quinzio Cincinnato e Furio Camillo. Li ricordiamo per gli eventi che seguirono la loro dittatura, come la guerra contro Veio e Fidene e l&amp;rsquo;espugnazione di Veio.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sciopero della Plebe a Roma | Versione 28 pagina 126</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/sciopero-della-plebe-a-roma/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/sciopero-della-plebe-a-roma/</guid><description>&lt;p&gt;Dopo che i plebei, stanchi di essere sfruttati, si sono ribellati astenendosi dai loro compiti e allontanandosi dalla città, i patrizi sono costretti a scendere a patti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Parafrasi del Proemio dell' Iliade</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/27/Parafrasi-Proemio-Iliade.html</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/27/Parafrasi-Proemio-Iliade.html</guid><description>&lt;h2 id="traduzione-di-vincenzo-monti" class="relative group"&gt;Traduzione di Vincenzo Monti &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traduzione-di-vincenzo-monti" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cantami, o Diva,del Pelide Achille&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;l&amp;rsquo;ira funesta&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Riassunto del Poema Iliade con contesto storico</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/22/Riassunto-Iliade-Poema.html</link><pubDate>Wed, 22 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/22/Riassunto-Iliade-Poema.html</guid><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Riassunto di &amp;ldquo;Narrami o Musa&amp;rdquo;, introduzione all&amp;rsquo; Iliade&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="introduzione" class="relative group"&gt;Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il titolo del poema, tradotto letteralmente, è “vicende intorno ad Ilio”. Ilo era il fondatore di Troia, ed è il termine usato per la parte alta della città. L’ Iliade narra della guerra di Troia, in cui si scontrarono Achei (Greci) contro Troiani.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il coraggio di Clelia | Versione 35 pagina 302</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/il-coraggio-di-clelia/</link><pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/il-coraggio-di-clelia/</guid><description>&lt;p&gt;Il comportamento eroico di Clelia, prigioniera di guerra romana in Etruria e la consequente ammirazione da parte del re Etrusco Porsenna.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Parafrasi del prologo dell'epopea di Gilgamesh, tavoletta I</title><link>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</link><pubDate>Mon, 04 Nov 2019 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</guid><description>&lt;p&gt;Desidero raccontare a tutti la storia di Gilgamesh che osservò e apprese ogni cosa, raggiungendo una conoscenza universale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gilgamesh si recò alla ricerca dei paesi più lontani e acquisì la conoscenza di ogni cosa. Egli vide realtà segrete e scoprì fatti sconosciuti. Inoltre rivelò le leggende antecedenti il diluvio universale. Percorse una via lontana, e alla fine fu stanco e si riposò. Egli documentò le sue sofferenze su una stele di pietra. Gilgamesh costruì la cinta muraria della Città di Uruk, e si prese cura del suo popolo come un pastore con le sue pecore. Gilgamesh costruì inoltre l’ Eanna, uno splendente santuario. Ammira le mura di Uruk, i cui merli sono così robusti e splendenti che sembrano prodotti in rame, sono ineguagliabili riguardo alla loro altezza. Varca la soglia di Uruk, risalente a tempi antichissimi, avvicinati all’ Eanna, la dimora della dea Ishtar, che nessuno dei re futuri potrà eguagliare! Sali sulle mura, percorrile, ispezionane le fondamenta, guarda con attenzione i mattoni: non è vero che sono mattoni cotti? E le sue fondamenta non le gettarono i Sette Saggi?
La città si estende per un miglio quadrato, così come l’ area dei suoi orti e delle sue riserve d’ acqua, oltre alle terre del tempio di Ishtar. Uruk si estende per 3 miglia quadrate escludendo l’ area dei suoi campi agricoli. Cerca la cassetta di rame che contiene le tavole e apri la serratura bronzea. Apri la porta del segreto, tira fuori la tavoletta di lapislazzuli e leggi di lui, Gilgamesh, che soffrì ogni difficoltà. Gilgamesh è superiore agli altri re in termini di altezza e gloria, è un Eroe, nativo di Uruk, è come un toro selvaggio che scalpita. Gilgamesh come un condottiero guida tutti, ma allo stesso tempo assiste tutti per prestare aiuto al suo popolo. Gilgamesh è come una solida rete di protezione per il suo popolo, ma anche come un diluvio travolgente che può distruggere addirittura la pietra. Gilgamesh è il primogenito del re Lugalbanda e di Ninsun, un’
eccelsa mucca. Gilgamesh è possente e di orgoglioso splendore: aprì passi nelle montagne, scavò pozzi persino nei dirupi, attraversò l’ Oceano, vasti mari, fino al punto in cui il sole sorge. Gilgamesh esplorò i confini del mondo alla disperata ricerca della vita eterna; riuscì a raggiungere Utanapishtim, l’ unico uomo immortale, che abita in un luogo lontanissimo . Gilgamesh inoltre restaurò i templi distrutti dal diluvio. Chi tra le numerose genti è paragonabile a lui nell’ esercizio della regalità? Chi come lui ha il diritto di dire: “Io sono re”?
Il suo destino era glorioso. Egli è per due terzi dio e per un terzo uomo, la dea Math, disegnò le sue forme.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Breve riassunto dell'epopea di Gilgamesh riguardo storia, trama, temi trattati e datazione</title><link>https://bortox.it/compiti/epica/riassunto-epopea-gilgamesh/</link><pubDate>Sat, 02 Nov 2019 18:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/epica/riassunto-epopea-gilgamesh/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione-cosè-lepopea-di-gilgamesh" class="relative group"&gt;Introduzione: cos&amp;rsquo;è l&amp;rsquo;epopea di Gilgamesh? &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione-cos%c3%a8-lepopea-di-gilgamesh" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’ Epopea di Gilgamesh è il componimento epico che risale a più tempo addietro nella storia del genere umano.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È stato redatto per la prima volta in Mesopotamia nel III millennio a. C. Ci sono state varie stesure di questo testo fino a quella di Sinleqiunnini del XII secolo a. C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella Mesopotamia si insediarono i Sumeri, grazie al clima mite e alla adiacenza dei fiumi Tigri ed Eufrate. I Sumeri furono un popolo dotato di notevoli competenze (scoprirono la scrittura, usavano un sistema di calcolo sessagesimale e sapevano lavorare e manipolare metalli e oggetti) e governarono la Mesopotamia divisi in città-stato indipendenti.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Sostieni bortox</title><link>https://bortox.it/contribuisci-cs/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/contribuisci-cs/</guid><description>&lt;p&gt;Compiti scolastici è un blog che contiene compiti ed appunti presi durante il liceo, resi &lt;strong&gt;disponibili per tutti gli studenti senza alcuna pubblicità&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lavoro a questo progetto da diversi anni, nel mio &lt;strong&gt;tempo libero&lt;/strong&gt; trasformo per gli studenti i &lt;strong&gt;miei appunti&lt;/strong&gt; in articoli &lt;strong&gt;semplici e dritti al punto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="flex rounded-md bg-primary-100 px-4 py-3 dark:bg-primary-900"&gt;
 &lt;span class="pe-3 text-primary-400"&gt;
 &lt;span class="icon relative inline-block px-1 align-text-bottom"&gt;&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 448 512"&gt;&lt;path fill="currentColor" d="M380.9 97.1C339 55.1 283.2 32 223.9 32c-122.4 0-222 99.6-222 222 0 39.1 10.2 77.3 29.6 111L0 480l117.7-30.9c32.4 17.7 68.9 27 106.1 27h.1c122.3 0 224.1-99.6 224.1-222 0-59.3-25.2-115-67.1-157zm-157 341.6c-33.2 0-65.7-8.9-94-25.7l-6.7-4-69.8 18.3L72 359.2l-4.4-7c-18.5-29.4-28.2-63.3-28.2-98.2 0-101.7 82.8-184.5 184.6-184.5 49.3 0 95.6 19.2 130.4 54.1 34.8 34.9 56.2 81.2 56.1 130.5 0 101.8-84.9 184.6-186.6 184.6zm101.2-138.2c-5.5-2.8-32.8-16.2-37.9-18-5.1-1.9-8.8-2.8-12.5 2.8-3.7 5.6-14.3 18-17.6 21.8-3.2 3.7-6.5 4.2-12 1.4-32.6-16.3-54-29.1-75.5-66-5.7-9.8 5.7-9.1 16.3-30.3 1.8-3.7.9-6.9-.5-9.7-1.4-2.8-12.5-30.1-17.1-41.2-4.5-10.8-9.1-9.3-12.5-9.5-3.2-.2-6.9-.2-10.6-.2-3.7 0-9.7 1.4-14.8 6.9-5.1 5.6-19.4 19-19.4 46.3 0 27.3 19.9 53.7 22.6 57.4 2.8 3.7 39.1 59.7 94.8 83.8 35.2 15.2 49 16.5 66.6 13.9 10.7-1.6 32.8-13.4 37.4-26.4 4.6-13 4.6-24.1 3.2-26.4-1.3-2.5-5-3.9-10.5-6.6z"/&gt;&lt;/svg&gt;
&lt;/span&gt;
 &lt;/span&gt;
 &lt;span class="dark:text-neutral-300"&gt;Se il sito si è già reso utile più volte anche una semplice &lt;strong&gt;condivisione&lt;/strong&gt; aiuta&lt;/span&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;a onclick="history.back()"&gt;😠 Non mi interessa, portami alla pagina precedente &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>