<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Letteratura-Italiana on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/categories/letteratura-italiana/</link><description>Recent content in Letteratura-Italiana on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 15 Apr 2023 13:02:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/letteratura-italiana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cesare Beccaria, breve analisi illuminista dei diritti e delle pene</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 13:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</guid><description>Cesare Beccaria è uno degli illuminsti che ha portato ad un cambiamento nel diritto e nella giustizia italiana. Scrive il saggio “Dei diritti e delle pene” dove analizza limiti e modifiche da apportare al sistema giuridico, con due argomenti da abolire:
Pena di morte Tortura Sono strumenti non educativi. In un contesto illuminstico, ciò che deve essere utile non è né la tortura né la pena di morte. La tortura non porta ad ottenere una confessione.</description></item><item><title>Gian Battista Vico e le età dell'uomo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/gian-battista-vico-eta-uomo/</link><pubDate>Fri, 14 Apr 2023 12:14:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/gian-battista-vico-eta-uomo/</guid><description>Gian Battista Vico
Autore illuminista, l&amp;rsquo;unica cosa che mantiene dell&amp;rsquo;illuminismo è l&amp;rsquo;utilità delle opere, intitola la sua opera scienza nuova quando uno dei primi assiomi che lui afferma è il fatto che all&amp;rsquo;interno del nostro universo non possiamo basare tutto sulla matematica che è una materia astratta, ha poca concretezza nella vita reale. Secondo GBV i cartesiani si sono concentrati sull&amp;rsquo;utilità di matematica e scienza, ma per lui bisognerebbe applicarsi in materie spendibili, utili nella vita di tutti i giorni e per tutti.</description></item><item><title>Canzone di Bacco, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</guid><description>Lorenzo de&amp;rsquo;Medici scrive i Canti Carnascialeschi, ci aspettiamo un tipo di poesia con persone con maschere e vestiti, ispirate ai drammaturghi grecci, poesie fatte per essere recitate in pubblico. Noi analizzeremo la Canzone di Bacco, dove possiamo già prevedere il tema dei costumi e del capovolgimento dei ruoli in occasione del Carnevale.
Testo della Canzone di Bacco # Quant&amp;#39;è bella giovinezza che si fugge tuttavia! Chi vuole esser lieto, sia, di doman non c&amp;#39;è certezza.</description></item><item><title>Il nuovo intellettuale rinascimentale umanista</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</guid><description>Il nuovo intellettuale rinascimentale non si può più isolare a scrivere, perché riceve i soldi da mecenati che in cambio ricevono fama, ma spesso ancora si ispira al passato con un&amp;rsquo;ottica umanista, vedendolo come un periodo da rimpiangere, non come un mezzo per implementare il concetto di uomo giusto in società.
Un valido rappresentante di una famiglia ricca e nobile deve essere un membro attivo della società dunque egli deve essere conosciuto e rispettato.</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino di mezzo maggio in un verde giardino. Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli azzurri gialli candidi e vermigli: ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\
di mezzo maggio in un verde giardino.</description></item><item><title>Differenze tra Rinascimento ed Umanesimo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</guid><description>Iniziamo distinguendo i periodi di rinascimento ed umanesimo.
Il termine umanesimo deriva da humanitas, ossia tutto ciò che riguarda il genere umano. Formare ed educare l&amp;rsquo;uomo, secondo gli umanisti, permette di ottenere uomini migliori, uomini che rispettano esempi di vita e principi morali.
Tali esempi vengono ereditati dal **mondo classico **ed insegnati in nuovi centri di distribuzione della cultura, le università. Nel periodo dell&amp;rsquo;umanesimo infatti si nota un rinnovato interesse nei classici latini e greci, tradotti dai monaci amanuensi.</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino. La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea.
Tale concorso si chiama Certame Coronario e venne istituito nel 1441.
Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare.</description></item><item><title>Vita di Boccaccio, il Decameron Galeotto</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</guid><description>In questo articolo parlerò brevemente della vita di Boccaccio, introducendo anche la sua opera principale: il Decameron.
Boccaccio nasce nel 1313, muore nel 1375, vive alla corte angioina. Nasce a Certaldo in provincia di Firenze e suo padre è un mercante, non un aristocratico. Il padre lavora con i Bardi di Firenze, tra i banchieri più ricchi nel mondo in questo momento, poi va a Napoli dove incontra persone di province ed origini diverse.</description></item><item><title>Il concetto di Amore nello Stilnovo, tema</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</guid><description>L’Amore nello Stilnovo
Per capire il mondo serve la teologia #Nel medioevo, epoca nativa di nuove teorie teologiche su cui si basa anche l’interpretazione dell’amore di celebri poeti come Dante, Cavalcanti o Guinizzelli, vi era una diffusa curiosità verso il mondo.
La religione cristiana era ormai radicata nella cultura popolare: secondo la teologia tutto inizia da Dio e tutto torna a Dio, puro atto.
Dio, per definizione, è perfetto, dunque ciò che ispira gli Stilnovisti nelle loro elucubrazioni su amore e donne è la tesi enciclopedista.</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 Deh, Violetta, che in ombra d’Amore negli occhi miei sì subito apparisti, aggi pietà del cor che tu feristi, che spera in te e disiando more. Tu, Violetta, in forma più che umana, foco mettesti dentro in la mia mente col tuo piacer ch’io vidi; poi con atto di spirito cocente creasti speme, che in parte mi sana là dove tu mi ridi.</description></item></channel></rss>