<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Metallo on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/metallo/</link><description>Recent content in Metallo on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/metallo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Come scoprire se una sostanza è un acido o una base? Gli indicatori di acidità</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</link><pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</guid><description>Vogliamo trovare un metodo veloce per determinare se una sostanza è un acido o una base.
Nell&amp;rsquo; esperimento per casa eseguito per la volta scorsa, abbiamo scoperto i cambiamenti di colore in una soluzione nera contenente radicchio rosso bollito: aggiungendo succo di limone (acido citrico ) la soluzione diventa rossa, mentre aggiungendo liscivia (base) la soluzione diventa verde.
Innanzitutto eseguiremo di nuovo l&amp;rsquo; esperimento per casa: così chi non l&amp;rsquo; ha fatto potrà osservare il tutto, e poi potremmo discuterne insieme.</description></item><item><title>Esperimento e discussione collettiva sull' unione tra acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</guid><description>Per prima cosa abbiamo controllato se è successo qualcosa alle sostanze immerse nelle basi la [scorsa lezione]({% link _posts/2020-10-15-Osservazioni-basi.md %}#osservazioni) # Metallo Soda caustica Potassa caustica Truciolo di rame È diventato blu; probabilmente si è ossidato con l&amp;rsquo; aria Polvere di ferro [controlla]Non abbiamo osservato alcuna effervescenza e la sostanza si è depositata sul fondo. Polvere di zinco Provetta ancora opaca, ma l&amp;rsquo; effervescenza continua seppur lieve. Pezzetto di alluminio [controlla]Sì è solubilizzato Polvere di marmo Miscela eterogenea opaca di colore bianco Ossido di rame Miscela eterogenea di colore nero Riflessioni # Non possiamo ancora dire che le basi siano diverse dagli acidi seguendo la nostra definizione operativa di acido1</description></item></channel></rss>