<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lorenzo de'Medici on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/lorenzo-demedici/</link><description>Recent content in Lorenzo de'Medici on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/lorenzo-demedici/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Canzone di Bacco, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</guid><description>Lorenzo de&amp;rsquo;Medici scrive i Canti Carnascialeschi, ci aspettiamo un tipo di poesia con persone con maschere e vestiti, ispirate ai drammaturghi grecci, poesie fatte per essere recitate in pubblico. Noi analizzeremo la Canzone di Bacco, dove possiamo già prevedere il tema dei costumi e del capovolgimento dei ruoli in occasione del Carnevale.
Testo della Canzone di Bacco # Quant&amp;#39;è bella giovinezza che si fugge tuttavia! Chi vuole esser lieto, sia, di doman non c&amp;#39;è certezza.</description></item><item><title>Il nuovo intellettuale rinascimentale umanista</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</guid><description>Il nuovo intellettuale rinascimentale non si può più isolare a scrivere, perché riceve i soldi da mecenati che in cambio ricevono fama, ma spesso ancora si ispira al passato con un&amp;rsquo;ottica umanista, vedendolo come un periodo da rimpiangere, non come un mezzo per implementare il concetto di uomo giusto in società.
Un valido rappresentante di una famiglia ricca e nobile deve essere un membro attivo della società dunque egli deve essere conosciuto e rispettato.</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino. La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea.
Tale concorso si chiama Certame Coronario e venne istituito nel 1441.
Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare.</description></item></channel></rss>