<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Storia on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/categories/storia/</link><description>Recent content in Storia on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/storia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>&lt;p&gt;In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>&lt;p&gt;Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano &lt;strong&gt;Spagnolo&lt;/strong&gt;, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa. Filippo II proibì, ad esempio, l&amp;rsquo;abbigliamento secondo l&amp;rsquo;uso musulmano e l&amp;rsquo;uso della lingua araba; dunque sostanzialmente il mos maiorum musulmano.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Risposte ad alcune domande sull'ascesa del regime fascista in Italia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</guid><description>&lt;p&gt;Questo articolo contiene le risposte ad alcune domande di preparazione su una verifica riguardante l&amp;rsquo;ascesa al potere del regime fascista in Italia ed il funzionamento dello Stato, specialmente riguardo a squadracce, omicidio
Matteotti, elezioni del 1924, patti lateranensi, definizione di stato totalitario&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Il Foro, centro della vita politica a Roma</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</link><pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</guid><description>&lt;p&gt;Il Foro era il centro della vita pubblica, dove si svolgevano attività politiche, amministrative ed economiche. Il Foro Romano sorgeva nella valle tra il Palatino, il Campidoglio e il Quirinale. Dal 5° secolo a.C., l&amp;rsquo;area venne pavimentata in pietra e nacque il foro repubblicano. I Fori Imperiali, costruiti dal 2° secolo a.C., celebravano il committente e la sua dinastia. Il Foro romano ospitava numerosi edifici pubblici, tra cui la Curia, il Comizio, la Basilica, il Tempio di Saturno e il Tempio di Vesta. Dopo il crollo dell&amp;rsquo;impero romano d&amp;rsquo;Occidente, il Foro conobbe un lento abbandono e deterioramento. Cesare e Augusto costruirono rispettivamente il Foro di Cesare e il Foro di Augusto, entrambi con una grande piazza porticata e un tempio dedicato a una divinità protettrice.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Luoghi principali della politica italiana</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</link><pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</guid><description>&lt;p&gt;In Italia, la politica si svolge principalmente in quattro luoghi: il Parlamento, il Governo, Palazzo Chigi e il Quirinale. Il Parlamento è composto da due Camere, la Camera dei Deputati e il Senato della Repubblica, che hanno la funzione legislativa di produrre le leggi. La Camera dei Deputati è formata da 630 deputati eletti a suffragio universale, mentre il Senato della Repubblica conta 315 senatori, eletti anch&amp;rsquo;essi a suffragio universale o nominati dal Presidente della Repubblica.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Risposte alle domande di storia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</link><pubDate>Fri, 04 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</guid><description>&lt;p&gt;Nel discorso di Mario ai Quiriti, egli si confronta con la nobiltà romana, che lo considera un pericolo per aver ottenuto il comando della guerra contro Giugurta. Mario afferma che la vera nobiltà deriva dal valore personale e non dalla discendenza. Essendo un homo novus, Mario non ha antenati illustri, ma ha conquistato la sua nobiltà con fatiche e pericoli. Sallustio contrappone Mario alla nobilitas, mettendola in cattiva luce per la loro indolenza e mancanza di esperienza militare. Le frasi significative che caratterizzano Mario come homo novus e leader dei populares includono la sua affermazione di avere conquistato la nobiltà con le proprie azioni e il confronto con la superbia della nobiltà.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>