<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Storia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/storia/</link><description>Recent content in Storia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/storia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.
Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.
Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano Spagnolo, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.
Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.
Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.
I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa.</description></item><item><title>Risposte ad alcune domande sull'ascesa del regime fascista in Italia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</guid><description>Questo articolo contiene le risposte ad alcune domande di preparazione su una verifica riguardante l&amp;rsquo;ascesa al potere del regime fascista in Italia.
Chi fondò e quando il Partito Comunista d&amp;rsquo;Italia? # Il Partito Socialista Italiano (PSI) è stato fondato da Andrea Costa nel 1892 ed era il principale partito contrario alla prima guerra mondiale.
Per via della corrente riformista di sinistra del PSI guidata da A. Bordiga e A. Gramsci, ispirata agli ideali della Rivoluzione Russa, nel gennaio 1921, durante il 17° congresso del PSI, fu fondato il Partito Comunista Italiano.</description></item><item><title>Il Foro, centro della vita politica a Roma</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</link><pubDate>Wed, 24 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/il-foro-romano/</guid><description>TOC {:toc} Cos&amp;rsquo; è il Foro # La parola Foro indica un&amp;rsquo;area che costituiva il cuore della vita pubblica di un centro abitato, perché in essa vi si svolgeva la maggior parte delle attività politiche, amministrative ed economiche. Il Foro si trova all&amp;rsquo; incrocio tra i due assi viari principali di una città, il Cardo e il Decumano.
Le origini # Il Foro Romano sorge nella valle - in origine paludosa - tra il Palatino, il Campidoglio e il Quirinale.</description></item><item><title>Luoghi principali della politica italiana</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</link><pubDate>Tue, 02 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/educazione-civica/</guid><description>Ricerca sui luoghi della politica italiana: le due Camere del Parlamento (dove si riuniscono, da quanti membri sono formate); Palazzo Chigi, il Quirinale (chi vi risiede, le funzioni)
Parlamento # Il parlamento è composto da due camere, la Camera dei Deputati e il Senato della Repubblica
Le due Camere del Parlamento hanno funzione legislativa, ossia l&amp;rsquo; attività volta a produrre le leggi.
La camera dei deputati comprende 630 deputati e l&amp;rsquo; età minima per essere eletti è 25 anni.</description></item><item><title>Risposte alle domande di storia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</link><pubDate>Fri, 04 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/risposte-alle-domande-di-storia/</guid><description>Andrea, Simone, Lorenzo, Giulia # Rispondiamo in un lavoro di gruppo alle domande che ci ha assegnato il professore su un testo di Sallustio, Bellum Iugurthinium.
Testo originale # LXXXV
5 «Comprendo, Quiriti, che gli occhi di tutti sono rivolti a me, che i giusti e gli onesti mi sostengono, perché i miei successi tornano a vantaggio della repubblica, che la nobiltà, invece, è pronta ad attaccarmi. [&amp;hellip;]
10 Voi mi avete incaricato di condurre la guerra contro Giugurta, provocando grave scontento nella nobiltà.</description></item></channel></rss>