<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>San on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/san/</link><description>Recent content in San on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/san/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>La Basilica di San Miniato al Monte è stata costruita sui resti di una chiesa carolingia, consacrata nel 1018 e dedicata al martire Miniato, i lavori di costruzione finirono dopo il XII secolo.
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/san-miniato/facciata.jpg &amp;ndash;alt Lettura visiva della facciata di San Miniato al Monte %}
Dalla sua posizione simbolicamente domina l&amp;rsquo; intera città.
La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma in cui si avvicendano marmo di Carrara bianco e serpentino verde di Prato.</description></item><item><title>Storia dell' arte, Battistero di San Giovanni a Firenze</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</guid><description>{% picture loaded /data/img/arte/romanico/battistero/facciata.jpg &amp;ndash;alt Facciata e cupola del Battistero di San Giovanni %}
Ricostruito attorno al 1059 su un preesistente edificio dell&amp;rsquo; VIII secolo, il battistero presenta una semplice pianta ottagonale tipica della tradizione architettonica tardo-antica e bizantina.
Possiamo suddividere la facciata dell&amp;rsquo; edificio in tre fasce, ognuna con differenti decorazioni geometriche bicroma:
nella fascia inferiore a quadrati e rettangoli
a rettangoli e archi nella fascia mediana
a rettangoli tra lesene scanalate e rudentate nella fascia superiore</description></item></channel></rss>