<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Linux on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/linux/</link><description>Recent content in Linux on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/linux/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Comprimere e ottimizzare immagini png con pngquant</title><link>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</guid><description>Navigando su F-droid - uno store di app open-source - ho scoperto l&amp;rsquo;app Atomize. Tale app ha lo scopo di ridurre la taglia di un&amp;rsquo;immagine in formato png, spesso fino al 70%.
Nel mio caso, utilizzando qualche screenshot o scan scaricata, la riduzione spesso raggiunge il 50% con perdite irrisorie (non si nota) nella qualità dell&amp;rsquo;immagine.
Mi ha stupito, dunque ho aperto la schermata About app dove ho scoperto che l&amp;rsquo;app è semplicemente un front-end del binario open-source pngquant.</description></item><item><title>Trasferire una cartella tra due computer linux sulla stessa rete locale con wget e http.server</title><link>https://bortox.it/article/trasferire-cartella-webserver/</link><pubDate>Sun, 01 May 2022 17:21:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/trasferire-cartella-webserver/</guid><description>Comandi necessari # Lista dei comandi necessari per trasferire file tra due computer disponibile subito qui sotto. Continuando l&amp;rsquo;articolo si trova una spiegazione più approfondita sull&amp;rsquo;intera procedura e su ogni parametro utilizzato di wget.
Upload ip -a #Trova ip computer di upload python -m http.sever #Avvia un server http che espone i file nella directory corrente Download wget -np -r -l inf -R &amp;#34;index.html*&amp;#34; IP_UPLOAD:8000/Immagini # Usa per IP_UPLOAD l&amp;#39;ip trovato con ip -a Introduzione # Nei giorni scorsi avevo bisogno di trasferire la mia cartella della musica (~10GB) dal fisso al portatile e non ho trovato nessuna chiavetta attorno.</description></item><item><title>Snippet di codice per la gestione di Fail2Ban</title><link>https://bortox.it/article/snippet-fail2ban/</link><pubDate>Mon, 28 Feb 2022 20:21:02 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/snippet-fail2ban/</guid><description>&lt;p>Breve guida all&amp;rsquo;uso di Fail2Ban, appunti personali con diversi snippet. Argomenti trattati in breve:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Come creare filtri e jail Fail2Ban per i tentativi d&amp;rsquo;accesso ad un&amp;rsquo;applicazione web come Wallabag&lt;/li>
&lt;li>Come configurare una jail per gli IP recidivi&lt;/li>
&lt;li>Come ricevere un messaggio via telegram quando un IP viene bannato&lt;/li>
&lt;li>Come modificare le impostazioni predefinite&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Installa Ruby e Jekyll su OpenSUSE Tumbleweed</title><link>https://bortox.it/article/ruby-open-suse/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 15:07:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/ruby-open-suse/</guid><description>&lt;p>OpenSuse è una distro che posso consigliare. Veloce e stabile, Europea ed anche facile da personalizzare grazie a YAST.&lt;/p>
&lt;p>Nei primi giorni d&amp;rsquo;uso però ho incontrato un problema: &lt;strong>non riuscivo ad installare Jekyll, il programma scritto in Ruby&lt;/strong> che uso per compilare la maggior parte dei miei siti statici.&lt;/p></description></item><item><title>Come usare gli shaders su MPV per migliorare anime vecchi con Anime4K</title><link>https://bortox.it/article/upscale-anime/</link><pubDate>Fri, 20 Aug 2021 21:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/upscale-anime/</guid><description>&lt;p>Per migliorare la qualità di anime come Neon Genesis Evangelion ed altri da 544p a (circa) 2K/4K, dovremo affidarci ad Anime4k,
&lt;em>un insieme di algoritmi open-source di &lt;strong>upscaling&lt;/strong>/denoising di &lt;strong>anime&lt;/strong> in tempo reale di alta qualità
che possono essere implementati in qualsiasi linguaggio di programmazione&lt;/em>.&lt;/p></description></item><item><title>Installare una stampante Samsung in meno di un minuto su Arch Linux</title><link>https://bortox.it/article/stampante-samsung-arch/</link><pubDate>Wed, 02 Jun 2021 17:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/stampante-samsung-arch/</guid><description>&lt;p>Ecco come utilizzare una stampante Samsung con una distro basata su Arch. Il tempo necessario per il procedimento è circa un minuto, poi potrete stampare con la vostra stampante, la quale sarà automaticamente rilevata dal sistema.&lt;/p></description></item></channel></rss>