<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Versione Caso Spionaggio Serse Leonida on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/versione-caso-spionaggio-serse-leonida/</link><description>Recent content in Versione Caso Spionaggio Serse Leonida on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/versione-caso-spionaggio-serse-leonida/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>L' ateniese Ificrate | Versione 9 pagina 324</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</guid><description>Il generale greco Ificrate ( IV secolo a.C. ), dopo aver combattuto contro i Persiani, modificò la tecnica di combattimento degli opliti, rendendo l&amp;rsquo; esercito più rapido ed efficiente
Testo Latino # Iphicrates Atheniensis egregius fuit virtute, magnitudine rerum gestarum et disciplina militari.
Nam primum cum Thracibus pugnavit, deinde Lacedaemoniorum aciem profligavit et, multis copiis fugatis, ingentem hostium numerum interfecit.
Numquam culpa male rem gessit semper consilio hostes vicit et in re militari multa nova introduxit et arma pedestria mutavit.</description></item><item><title>Un caso di spionaggio durante la guerra tra Serse e le poleis greche</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</guid><description>La perspicacia di una donna spartana, la sorella del re Leonida, consente ai Greci di interpretare un messaggio criptato e conoscere in anticipo i piani di Serse.
Testo Latino # Xerxes bellum a patre hereditatum adversus Greciam per quinquennium instruxit. Ut hoc didicit Demaratus, rex Lacedaemoniorum, exul apud Xerxem, sed fidelis patriae suae etiam post exilium,Graeciae grave periculum intellexit et artificium excogitavit: regis Xerxis omnia belli consilia intabellis ligneis perscripsit et, cera superinducta, ea verba celavit.</description></item></channel></rss>