<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fisica on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/fisica/</link><description>Recent content in Fisica on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/fisica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il principio di conservazione dell'energia e l'esperimento di Joule</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</link><pubDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</guid><description>Abbiamo visto che in sistemi isolati l&amp;rsquo;energia meccanica si conserva, adesso lavoriamo con il calore. Grazie all&amp;rsquo;esperimento di Joule abbiamo scoperto la natura del calore, partiamo dallo schema di una macchina termica e arriviamo alla generalizzazione della conservazione dell&amp;rsquo;energia.
Si possono realizzare macchine che trasformano calore in energia meccanica, per costruire delle macchine che ricevono calore ed emettono energia meccanica, una macchina di questo tipo si chiama macchina termica.
Il suono trasporta anche energia essendo un&amp;rsquo;onda, sarà argomento di quest&amp;rsquo;anno e tra poco vedremo il trasporto di energia nelle onde, trattando la luce come onda, a differenza dell&amp;rsquo;ottica geometrica, collegando le onde elettromagnetiche all&amp;rsquo;energia l&amp;rsquo;anno prossimo.</description></item><item><title>Come funziona la Macchina di Savery, relazione di fisica</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</guid><description>Introduzione # Come abbiamo riprodotto in laboratorio la macchina di Savery Le prime miniere per l’estrazione del carbone, nel 1700, prima della prima rivoluzione industriale, si allagavano molto spesso, dando luogo a gravi incidenti. Era necessario levare l’acqua dalle miniere, e per levare l’acqua, portandola in superficie, serviva una pompa, come la macchina di Thomas Savery.
La macchina di Savery è il primo esempio di macchina termica con uno scopo pratico, a differenza della macchina di Erone, infatti venne chiamata “L’amico del minatore”.</description></item><item><title>Dimostrazione proporzionalità inversa tra raggio vettore e velocità pianeta</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</guid><description>&lt;p>Dimostro che velocità di un oggetto e distanza dello stesso dal fuoco sono inversamente proporzionali in un&amp;rsquo;orbita ellittica sfruttando la II legge di Keplero.&lt;/p></description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li>
&lt;li>Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li>
&lt;li>Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Il moto delle stelle erranti spiegato secondo le teorie dei filosofi Greci: Ipparco, Aristotele e Eudosso</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</link><pubDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</guid><description>Innanzitutto, nell&amp;rsquo;antica Grecia, era cosa nota che secondo le tradizioni tutte le stelle - erranti e fisse - fossero sferiche, poiché esse risiedono nel cielo, ambiente comune ai perfetti dei.
Infatti secondo i filosofi greci una sfera perfettamente rotonda e liscia rappresenta la perfezione spaziale, dunque tutte le stelle - erranti e fisse - sono sferiche.
Il movimento delle stelle erranti però era anch&amp;rsquo;esso divino, dunque la traiettoria compiuta da questi corpi celesti doveva consistere nella più perfetta e regolare di tutte: la circonferenza senza fine: un movimento circolare con velocità costante.</description></item><item><title>Come Galileo calcola l'altezza dei monti lunari?</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</link><pubDate>Thu, 04 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</guid><description>Come ha fatto Galileo nel 1609 a calcolare l&amp;rsquo;altezza delle vette dei monti lunari, come il Monte Pitone?
Il Sidereus Nuncius e le scoperte di Galileo # Iniziamo con ordine: il Sidereus Nuncius (Avviso Astronomico) è il trattato rivoluzionario di Galileo sullo spazio: tra le nuove scoperte - fatte attraverso il telescopio autocostruito da 20 ingrandimenti, il migliore in campo all&amp;rsquo;epoca - ci sono nuove stelle, le strane apparenze di Saturno (ossia i suoi anelli), le fasi di Venere, ma quelle che desteranno più stupore all&amp;rsquo;epoca sono due:la scoperta delle lune di Giove, che confuta l&amp;rsquo;ipotesi di un modello geocentrico dello spazio celeste, ed un&amp;rsquo;attenta osservazione della superficie lunare: non perfettamente sferica come credevano gli antichi filosofi greci ma caratterizzata da numerose cavità e sporgenze, proprio come la superficie terrestre.</description></item><item><title>Dimostrazione grafica formula delle lenti sottili</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</link><pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</guid><description>La formula delle lenti sottili afferma una relazione tra distanza focale, distanza dell&amp;rsquo;immagine e distanza dell&amp;rsquo;oggetto, in una lente.
Introduzione # Iniziamo con una situazione ideale: un bastoncino viene posato a distanza p da una lente convergente, con distanza focale f.
q = distanza dell&amp;rsquo;immagine {proiezione dell&amp;rsquo;oggetto} p = distanza oggetto f = distanza focale della lente Questa dimostrazione proverà attraverso rapporti geometrici la formula delle lenti sottili, ossia:
$$ \frac{1}{p}+\frac{1}{q}=\frac{1}{f} $$</description></item><item><title>Fisica, Inerzia e Moto con il disco a ghiaccio secco</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</link><pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</guid><description>Domande di Fisica sul filmato Inerzia e Moto # Completamento del testo evidenziato in grassetto
Parte uno # Il disco a ghiaccio secco è un dispositivo utile a ridurre quasi completamente l&amp;rsquo; attrito.
Esso contiene il cosiddetto ghiaccio secco ossia anidride carbonica che alle normali temperature (come quella nel laboratorio nel film, circa 20°C) sublima aumentando così di volume . Espandendosi il gas tende perciò ad uscire dalla sfera contenitore che sovrasta il disco vero e proprio e lo fa attraverso l’unica via possibile cioè un foro sotto il disco.</description></item><item><title>Tabelle moti regolari con velocità | LSS moto | Generate con Pandas</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</link><pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</guid><description>Riscrivi su un file word le tabelle inserite da G. Macina su Classroom per i moti 5,6 e 7; completale inserendo i valori medi nell&amp;rsquo; ultima colonna. Specifica anche qual&amp;rsquo; è la sensibilità del cronometro utilizzato.
La sensibilità del cronometro utilizzato è di 0,01s.
1) Camminata regolare # N° Pilone Cronometro 1 Cronometro 2 Cronometro 3 Istante di Tempo Intervallo di Tempo Posizione Spostamento Velocità 0 0 0 0 (0.</description></item><item><title>Ripasso dei fluidi, pressione, leggi di Archimede e Stevino.</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</link><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</guid><description>La pressione # Rapporto tra la forza applicata in direzione perpendicolare su una superficie e l&amp;rsquo; area di tale superficie
Formula # $$Pressione$$ = $$ \frac{Forza\text{ } applicata}{Superficie} $$
$$\rho$$ = $$ \frac{F}{S} $$
Formule inverse # $$F$$ = $$ {\rho}\cdot{S} $$
$$S$$ = $$ \frac{F}{\rho} $$
Il principio di Pascal # La pressione esercitata in un punto qualsiasi di un fluido si trasmette in ogni altro punto del fluido con la stessa intensità, indipendentemente dalla direzione.</description></item><item><title>Fisica, Cinematica | Percorso LSS sul moto</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</guid><description>Non avevo carta millimetrata, quindi ho fatto al computer. Non mi è riuscito inserire le barre di errore nel primo grafico, poiché se le inserivo le varie tracce dei quattro moti si dividevano in più grafici. Ho usato il modulo matplotlib per Python, ma è molto macchinoso da utilizzare e il design non è molto bello.
Le medie delle camminate e delle corse fatte dai miei compagni sotto il portico, misurate da 3 cronometri diversi.</description></item></channel></rss>