<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fisica on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/fisica/</link><description>Recent content in Fisica on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/fisica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il principio di conservazione dell'energia e l'esperimento di Joule</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</link><pubDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</guid><description>Abbiamo visto che in sistemi isolati l&amp;rsquo;energia meccanica si conserva, adesso lavoriamo con il calore. Grazie all&amp;rsquo;esperimento di Joule abbiamo scoperto la natura del calore, partiamo dallo schema di una macchina termica e arriviamo alla generalizzazione della conservazione dell&amp;rsquo;energia.
Si possono realizzare macchine che trasformano calore in energia meccanica, per costruire delle macchine che ricevono calore ed emettono energia meccanica, una macchina di questo tipo si chiama macchina termica.
Il suono trasporta anche energia essendo un&amp;rsquo;onda, sarà argomento di quest&amp;rsquo;anno e tra poco vedremo il trasporto di energia nelle onde, trattando la luce come onda, a differenza dell&amp;rsquo;ottica geometrica, collegando le onde elettromagnetiche all&amp;rsquo;energia l&amp;rsquo;anno prossimo.</description></item><item><title>Come funziona la Macchina di Savery, relazione di fisica</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</guid><description>Introduzione # Come abbiamo riprodotto in laboratorio la macchina di Savery Le prime miniere per l’estrazione del carbone, nel 1700, prima della prima rivoluzione industriale, si allagavano molto spesso, dando luogo a gravi incidenti. Era necessario levare l’acqua dalle miniere, e per levare l’acqua, portandola in superficie, serviva una pompa, come la macchina di Thomas Savery.
La macchina di Savery è il primo esempio di macchina termica con uno scopo pratico, a differenza della macchina di Erone, infatti venne chiamata “L’amico del minatore”.</description></item><item><title>Dimostrazione proporzionalità inversa tra raggio vettore e velocità pianeta</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</guid><description>&lt;p>Dimostro che velocità di un oggetto e distanza dello stesso dal fuoco sono inversamente proporzionali in un&amp;rsquo;orbita ellittica sfruttando la II legge di Keplero.&lt;/p></description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li>
&lt;li>Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li>
&lt;li>Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Il moto delle stelle erranti spiegato secondo le teorie dei filosofi Greci: Ipparco, Aristotele e Eudosso</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</link><pubDate>Thu, 11 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/teorie-greci-moto-retrogrado-pianeti/</guid><description/></item><item><title>Come Galileo calcola l'altezza dei monti lunari?</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</link><pubDate>Thu, 04 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/galileo-altezza-monti-lunari/</guid><description>Introduzione della figura di Galileo e del Sidereus Nuncius, sul quale viene riferita l&amp;rsquo;altezza dei monti della superficie lunare. Procedimento passo-passo dai dati originali di Galileo per calcolare l&amp;rsquo;altezza dei monti lunari.</description></item><item><title>Dimostrazione grafica formula delle lenti sottili</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</link><pubDate>Thu, 30 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-formula-lenti-sottili/</guid><description>Dimostrazione passo-passo della formula delle lenti sottili, partendo da una situazione d&amp;rsquo;esempio con oggetto, immagine e lente convergente.</description></item><item><title>Fisica, Inerzia e Moto con il disco a ghiaccio secco</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</link><pubDate>Fri, 15 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/inerzia-moto-ghiaccio-secco/</guid><description>Domande di Fisica sul filmato Inerzia e Moto dove vediamo il funzionamento del disco a ghiaccio secco e il moto di esso sopra un tavolo.</description></item><item><title>Tabelle moti regolari con velocità | LSS moto | Generate con Pandas</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</link><pubDate>Mon, 19 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/fisica/</guid><description/></item><item><title>Ripasso dei fluidi, pressione, leggi di Archimede e Stevino.</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</link><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/ripasso-fisica/</guid><description>Ripasso di fisica sui fluidi. Pressione, legge di Stevino, principio di Archimede, principio dei vasi comunicanti e condizione di galleggiamento di un oggetto.</description></item><item><title>Fisica, Cinematica | Percorso LSS sul moto</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</guid><description>Analisi cinematica di locomozione umana a diverse velocità, camminando o correndo. Produzione di grafici con barre d&amp;rsquo;errore e risposta a domande.</description></item></channel></rss>