<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rinascimento on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/rinascimento/</link><description>Recent content in Rinascimento on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/rinascimento/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il nuovo intellettuale rinascimentale umanista</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</guid><description>Il nuovo intellettuale rinascimentale non si può più isolare a scrivere, perché riceve i soldi da mecenati che in cambio ricevono fama, ma spesso ancora si ispira al passato con un&amp;rsquo;ottica umanista, vedendolo come un periodo da rimpiangere, non come un mezzo per implementare il concetto di uomo giusto in società.
Un valido rappresentante di una famiglia ricca e nobile deve essere un membro attivo della società dunque egli deve essere conosciuto e rispettato.</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino 2 di mezzo maggio in un verde giardino. 3 Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli 4 fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli 5 azzurri gialli candidi e vermigli: 6 ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli 7 per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli 8 e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\</description></item><item><title>Differenze tra Rinascimento ed Umanesimo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</guid><description>Iniziamo distinguendo i periodi di rinascimento ed umanesimo.
Il termine umanesimo deriva da humanitas, ossia tutto ciò che riguarda il genere umano. Formare ed educare l&amp;rsquo;uomo, secondo gli umanisti, permette di ottenere uomini migliori, uomini che rispettano esempi di vita e principi morali.
Tali esempi vengono ereditati dal **mondo classico **ed insegnati in nuovi centri di distribuzione della cultura, le università. Nel periodo dell&amp;rsquo;umanesimo infatti si nota un rinnovato interesse nei classici latini e greci, tradotti dai monaci amanuensi.</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino. La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea. Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare. Il volgare doveva essere come pensato da Pietro Bembo, ossia con una grammatica che rispettasse un copione, una grammatica condivisa e diffusa da tutti per rendere la lingua longeva.</description></item></channel></rss>