<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Cesare on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/cesare/</link><description>Recent content in Cesare on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Wed, 11 Jan 2023 11:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/cesare/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Vita di Catilina, analisi del discorso ai congiurati, opere di Sallustio</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</guid><description>Catilina viene considerato nemico dello stato, è allontanato dalla vita politica, e piuttosto che arrendersi allestisce un esercito.
Cicerone riesce a farsi dare dai galli allobrogi una carta di patti e compromessi intercorsi tra Catilina e gli allobrogi.
Una volta che Cicerone ottiene questa carta, la mostra in senato, e inizia una guerra civile. Catilina muore in battaglia presso Pistoia in quello stesso anno. La vicenda è stata oggetto di analisi storica, da parte di storici, come Sallustio, che cercano di essere oggettivi e di utilizzare le fonti in modo appropriato.</description></item><item><title>Traduzione del De Bello Gallico 1 1</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</guid><description>Dal de Bello Gallico, 1.1
La Gallia è tutta divisa in tre parti, delle quali una la abitano i Belgi, l’altra gli Aquitani, la terza coloro i quali sono chiamati Galli nella lingua di loro stessi, nella nostra Celti.
Seconda parte #Troviamo Hi che deriva da Hic, Haec, Hoc, che al plurale diventa Hi e tante altre declinazioni amabili. Si tratta di un dimostrativo
Questi tutti si differenziano tra di loro per lingua, istituzioni e leggi.</description></item><item><title>Vita ed opere di Giulio Cesare, introduzione de bello Gallico.</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</guid><description>Iniziamo con un accenno storico alla vita di Cesare, al suo temperamento ed alle sue imprese.
Cesare attraversa il Rubicone con le sue milizie, inizia la guerra civile e vince. Pompeo scappa in Egitto, viene assassinato dai sicari del Faraone e la testa viene consegnata a Cesare. Cesare compie un accordo politico con Tolomeo ma poi intrattiene una relazione con Cleopatra e fa uccidere Tolomeo. Successivamente Cleopatra si innamora di Marco Antonio, ma poi vengono attaccati da due vipere, Cleopatra si fa mordere mentre Marco Antonio si trafigge con la sua spada.</description></item><item><title>Terribili fasi di una battaglia, versione 21 pagina 408</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</link><pubDate>Fri, 12 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</guid><description>Narrazione di una complessa battaglia tra Elvezi e Romani, tra tecniche di accerchiamento e controllo del territorio. Traduzione con testo latino originale.</description></item><item><title>Combattimento tra Cesare e i Germani | Pagina 334 es. 35</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</guid><description>&amp;ldquo;Nel primo anno di Cesare in Gallia, l&amp;rsquo;esercito in pianura combatte contro Ariovisto: battaglia intensa, i Germani soccombono. Verso il pomeriggio, i Germani formano la falange, ma molti soldati romani saltano sopra ferendoli. I Germani in fuga raggiungono il fiume Reno.</description></item><item><title>Fuga dei Pompeiani a Farsalo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</link><pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</guid><description>Versione tradotta dal latino. Nella pianura di Farsalo in Grecia, nell&amp;rsquo;Agosto del 48 a.C., l&amp;rsquo; esercito di Cesare ebbe definitivamente la meglio sui soldati pompeiani, costretti alla fuga.</description></item></channel></rss>