<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Optimization on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/optimization/</link><description>Recent content in Optimization on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Wed, 20 Jul 2022 11:26:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/optimization/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Comprimere e ottimizzare immagini png con pngquant</title><link>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/optimize-png-pngquant/</guid><description>Navigando su F-droid - uno store di app open-source - ho scoperto l&amp;rsquo;app Atomize. Tale app ha lo scopo di ridurre la taglia di un&amp;rsquo;immagine in formato png, spesso fino al 70%.
Nel mio caso, utilizzando qualche screenshot o scan scaricata, la riduzione spesso raggiunge il 50% con perdite irrisorie (non si nota) nella qualità dell&amp;rsquo;immagine.
Mi ha stupito, dunque ho aperto la schermata About app dove ho scoperto che l&amp;rsquo;app è semplicemente un front-end del binario open-source pngquant.</description></item><item><title>Convertire le immagini di un blog Jekyll in avif e webp con jekyll picture tag</title><link>https://bortox.it/article/jekyll-blog-webp-avif-images/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/article/jekyll-blog-webp-avif-images/</guid><description>Ho un blog con oltre 100 articoli, principalmente Compiti scolastici, dove ho convertito le immagini anche nei formati recenti .avif e .webp.
Perché convertire le immagini in formati moderni? # Perché l&amp;rsquo;ho fatto? Principalmente per tre ragioni:
Il punteggio di alcune pagine con molte immagini su PageSpeed a volte era minore di 90/100, mentre normalmente la media è di 99/100. Dopo aver abilitato la conversione webp sul mio blog Hugo ho notato una velocità di caricamento migliore e dei risparmi sulla banda e sulla taglia delle immagini.</description></item></channel></rss>