<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Traduzione on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/traduzione/</link><description>Recent content in Traduzione on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2023 10:43:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/traduzione/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Georgiche di Virgilio, storia, analisi del proemio e approfondimento sulla bugonia</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 10:43:37 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</guid><description>Le Georgiche di Virgilio
Le Georgiche sono un opera encomiastica di Virgilio verso la Gens Iulia &amp;ldquo;cammuffata&amp;rdquo; da manuale agricolo. Al tempo erano già diffusi manuali pratici come il &amp;ldquo;De Agri Cultura&amp;rdquo; di Catone. Virgilio scrive questa opera dopo essere entrato a far parte del circolo di Mecenate, il braccio destro dell&amp;rsquo;Augusto Ottaviano. L&amp;rsquo;opera è scritta in esametri e divisa in quattro libri, si ispira sia al De Rerum Natura di Lucrezio sia ai dettami della poesia neoterica - semplice e lineare - e dell&amp;rsquo;alessandrinismo, e venne scritta dal 37 al 31 a.</description></item><item><title>Orazione di Cicerone contro Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</guid><description>Cicerone, nelle sue orazioni contro Catilina, utilizza diverse tecniche. Nell&amp;rsquo;esordio notiamo una captatio benevolentiae, infatti egli incomincia l&amp;rsquo;orazione dicendo
Fino a quando tu abuserai, o&amp;rsquo;Catilina, della nostra pazienza? Quanto a lungo ancora il tuo furore si farà gioco di noi? La tua sfrenata audacia fino a quale scopo si spingerà?&amp;quot;
L&amp;rsquo;audacia è stata utilizzata per sovvertire l&amp;rsquo;ordine dello stato, in modo negativo, anche se è un valore tradizionale dei Romani.</description></item><item><title>Traduzione del De Bello Gallico 1 1</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</guid><description>Dal de Bello Gallico, 1.1
La Gallia è tutta divisa in tre parti, delle quali una la abitano i Belgi, l’altra gli Aquitani, la terza coloro i quali sono chiamati Galli nella lingua di loro stessi, nella nostra Celti.
Seconda parte # Troviamo Hi che deriva da Hic, Haec, Hoc, che al plurale diventa Hi e tante altre declinazioni amabili. Si tratta di un dimostrativo
Questi tutti si differenziano tra di loro per lingua, istituzioni e leggi.</description></item><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:
Gli dei sono indifferenti ai sacrifici La figlia viene uccisa Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione. Traduzione ed analisi del testo # Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerate e vergognose.</description></item><item><title>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio, traduzione versione 10 pagina 460.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</guid><description>&lt;p>Traduzione della versione 10 a pagina 460 (&lt;em>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio&lt;/em>) dal libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;.&lt;/p></description></item><item><title>Versione 16 a pagina 448, una famiglia terribile (seconda parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (II)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Anche Pelope fu protagonista di efferatezze: innamorato della crudele Ippodamia, non esitò a un patto scellerato per vincere la gara con Enomao, quindi eliminò Mirtilo.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Esercizio 14 pagina 448, traduzione delle frasi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</link><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</guid><description>Il giovane Bibulo, poiché era inviluppato per via di un&amp;rsquo;improvvisa malattia, morì, ma (cuius, nesso relativo) la madre non tollerò la morte e commise il suicidio.
Per via di queste cose che hai scritto, molti mali seguiranno, ma sopporteremo umanamente.
Lucio Emilio Paolo, poiché aveva osservato la sua terza figliuola, molto piccola, (essere) triste, (le) chiese la causa della tristezza, e (lei) rispose che era morto il cagnolino.
Nello stesso tempo i nostri cavalieri ed i fanti armati alla leggera, erano insieme/nello stesso luogo, ma (li) avevo considerati respinti (divisi) al primo attacco dei nemici.</description></item><item><title>Versione 13 a pagina 446, una famiglia terribile (prima parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (I)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Tantalo non esitò a uccidere e a offrire come vivanda agli dèi il figlio Pelope, che fu resuscitato e dotato di una spalla d&amp;rsquo;avorio, in sostituzione di quella perduta. Enomao sfidava a una mor tale gara di quadrighe chiunque chiedesse la mano della bella figlia Ippodamia.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Versione 41 pagina 360, l'uccisione di Cesare</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</link><pubDate>Fri, 07 May 2021 16:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Traduzione&lt;/strong> del testo latino dal libro &lt;em>Il Mio Latino&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>I congiurati circondarono Cesare mentre stava a sedere e subito Tillio Cimbro , che era fra gli autori di quel crimine , si avvicinò a lui quasi per chiedere qualcosa e prese la sua toga; dopo Casca lo ferisce un po’ sul collo.&lt;/p></description></item><item><title>Traduzione poeti della Grecia, Versione 17 a pagina 171</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</link><pubDate>Thu, 07 May 2020 14:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</guid><description>&lt;p>La fama dei poeti in Grecia era meravigliosa; perciò eccelleva un gran numero di poeti.
Omero supera la gloria degli altri poeti, i cui poemi erano causa di gioia per gli uomini,
per le donne, per i giovani e per gli anziani.&lt;/p></description></item></channel></rss>