<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Tradotta on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/tradotta/</link><description>Recent content in Tradotta on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/tradotta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Versione 32 pagina 392</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</link><pubDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</guid><description>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Traduzione dal libro Il mio Latino # Il padre di Batto, Grino, re dell’isola di Tera, dopo che era giunto all’oracolo di Delfi, a supplicare il dio per l’onta del giovane figlio ancora muto, ricevette il responso, che richiedeva suo figlio, Batto, dirigersi in Africa e fondare la città di Cirene, là era destinato ad acquisire l&amp;rsquo;uso della parola.
In realtà il responso appariva come una beffa, poiché per gli abitanti di Tera, isola di spopolato territorio (vasta e spopolata) , il dio comandava affinché inviassero coloni in Africa, una regione tanto vasta.</description></item><item><title>Successi Romani durante la seconda guerra punica</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</link><pubDate>Sun, 09 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</guid><description>Scipione, inviato dai Romani in Spagna, ha la meglio sul fratello di Annibale, mentre in Italia Quinto Fabio Massimo conquista Taranto
Pagina 354, esercizio 27, Il Mio Latino.
Versione tradotta in italiano # Nel frattempo in Spagna, dove, poichè erano stati uccisi i due Scipioni, non c&amp;rsquo;era piu nessun nessun generale Romano, fu inviato Publio Cornelio Scipione, figlio di Scipione, il quale lì aveva fatto la guerra, allora giovane, ma quasi uomo, primo di tutti i Romani, sia per la sua generazione, sia per il tempo futuro.</description></item><item><title>Nozze tra Alessandro e Rossane - Alexander pervenit in regionem...</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</guid><description>Le nozze di Alessandro e Rossane - Traduzione della versione # Alessandro giunse nella regione, che il nobile satrapo Ossiarte governava, il quale si affidò al potere e alla fiducia del re. Più tardi preparò un banchetto con ricchezza straniera al quale accolse Alessandro. Mentre celebra ciò con molta giovialità, trenta nobili fanciulle sono fatte entrare, tra le quali si trovava la sua figlia, di nome Rossane, di eccellente bellezza del corpo e grazia del portamento, rara tra i barbari.</description></item><item><title>I Movimenti delle Api | Pagina 348 esercizio 8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</link><pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</guid><description>Quando l&amp;rsquo; alveare diventa troppo affollato, le api sciamano e, con l&amp;rsquo; aiuto degli agricoltori, formano una nuova colonia.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Traduzione # Quando molte api sono partorite, le anziane desiderano inviare la progenie in colonia, come un tempo i Sabini facevano ripetutamente a causa del gran numero di figli. Due sono i segni di questo progetto: un tempo, soprattutto all&amp;rsquo; ora della sera, molte api ammucchiate come acini d’uva penzolano davanti al favo, in seguito, quando stanno per volare, emettono un forte ronzio come fanno i soldati quando levano le tende.</description></item><item><title>Scipione fa strage a Volterra | Traduzione pagina 338 es. 5</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</link><pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</guid><description>Nel 298 a.C. Publio Scipione riporta una violenta vittoria sugli Etruschi nei pressi della città di Volterra.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Traduzione # Dal momento che queste cose furono ascoltate a Roma, sia i senatori stabilirono la guerra contro i Sanniti sia il popolo (la) esortò. I consoli si divisero le province tra di loro, a Scipione l’ Etruria, i Sanniti toccarono in sorte a Fulvio. I nemici presso Volterra attaccarono dopo aver schierato l’ esercito contro Scipione che aspettava pigramente la guerra.</description></item><item><title>Alessandro a Celene, versione di Latino tradotta</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</guid><description>Traduzione Testo originale Versione adattata poiché compito in classe Traduzione # In quel mentre, Alessandro, inviato l’ ambasciatore Cleandro, condusse i soldati dal Peloponneso e diresse l’ esercito verso la città di Celene. In quel tempo presso le mura della città scorreva il fiume Marsia, celebre per i canti ad argomento mitologico dei Greci. La sua sorgente, sgorgando dalla cima dell’ alto monte, precipita sulla rupe sottostante con un grande fragore delle acque; da lì irriga i campi disposti attorno, portando la sua acqua corrente.</description></item><item><title>Eroismo di Sestio Baculo | Pagina 338 es. 6</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</guid><description>I Germani, convinti di attaccare un accampamento privo di difese, irrompono a sorpresa nel campo dei cesariani. Ma il centurione Publio Sestio Baculo, che era rimasto all’ interno perché malato, guida i suoi soldati, e, pur restando gravemente ferito, li induce a resistere.
Testo Latino Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo latino # Hoc ipso tempore et casu Germani equites interveniunt et ab decumana porta in castra irrumpere contendunt. Inopinantes nostri re nova perturbantur ac vix primum impetum cohors in statione sustinet.</description></item><item><title>La statua di Diana ritorna a Segesta | Pagina 337 es. 3</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</link><pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</guid><description>Dopo la terza guerra punica, una statua di Diana di grande bellezza torna nella sua città, Segesta. Il Mio Latino Traduzione # O&amp;rsquo; giudici, Segesta è una citta molto antica in Sicilia, fondata da Enea fuggente da Troia e giungente in questi luoghi. Pertanto, i Segestani non sono solo congiunti con il popolo Romano in parentela ma in verità anche in società e in amicizia. Un tempo questa città fu espugnata dai Cartaginesi con la forza e fu distrutta e tutte le statue le quali erano a ornamento alla città furono deportate da quel luogo a Cartagine.</description></item><item><title>Combattimento tra Cesare e i Germani | Pagina 334 es. 35</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</guid><description>Nel primo anno della campagna in Gallia, durante le operazioni militari contro Ariovisto, l&amp;rsquo; esercito Cesariano induce i Germani alla battaglia e riesce vincitore.
Il Mio Latino Traduzione # Il giorno seguente a quello Cesare, in pianura, preparata la triplice schiera , si avvicino fino all&amp;rsquo; accampamento dei nemici.
Allora i Germani necessariamente schierarono solamente le loro truppe dall&amp;rsquo; accampamento. Cesare in persona attaccò battaglia dall&amp;rsquo; ala destra.
Quando i nostri, dato il segnale, fecero l&amp;rsquo; attacco aspramente contro i nemici, allora i nemici avanzarono improvvisamente e rapidamente.</description></item><item><title>La povertà è il miglior riparo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</link><pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</guid><description>{{ page.description }}
Traduzione # Due muli facevano lo stesso percorso, caricati di bagagli; uno fra loro portava casse piene di denaro, l&amp;rsquo; altro sacchi colmi di orzo.
Quello, superbo per il carico di grande valore, camminava a testa alta, agitava lo splendente sonaglio e disprezzava il compagno; questi dietro compiva un andatura calma e modesta.
Improvvisamente con un agguato irromperono i briganti: ferirono con la spada il mulo superbo a causa della ricchezza, rubarono le monete, non si preoccuparono del mulo disprezzato carico con l&amp;rsquo; orzo.</description></item></channel></rss>