<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Filosofia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/filosofia/</link><description>Recent content in Filosofia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Fri, 20 Jan 2023 17:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/filosofia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>John Locke, teoria del contratto sociale</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</guid><description>John Locke #Si definisce teorico del Liberalismo, nello stato elaborato da Locke rimangono tre diritti:
Vita Proprietà Libertà Lo stato di Locke tutela la libertà, una libertà non illimitata come in stato di anarchia, ma una libertà che viene limitata, e finisce dove inizia quella degli altri.
Con la Magna Carta si erano messi dei limiti alla libertà del sovrano, Locke introduce un concetto diverso di libertà. In ambito politico, si usa la parola liberalismo ancora oggi.</description></item><item><title>Thomas Hobbes, il Leviatano ed il concetto di assolutismo</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:15:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</guid><description>Locke e Hobbes fanno entrambi fanno parte di una paradigma comune, il contrattualismo. Il primo che ne parla è un filosofo che si chiama Grozio, verso file del 1500 e metà 600, scrivendo del diritto della guerra e della pace
Spiegano entrambi come nasce lo stato in maniera teorica ed ideale, Hobbes definisce uno stato di tipo assolutista, non come lo intende Luigi XIV, che si ispira ad un altro teorico, Bodin, mentre Hobbes e Locke subiscono l&amp;rsquo;influenza dello stato Britannico.</description></item><item><title>Giordano Bruno, il filosofo più matto della storia</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</guid><description>La nostra prof ha definito Giordano Bruno &amp;ldquo;il filosofo più matto della storia della filosofia&amp;rdquo; poiché egli non ritirò mai le sue tesi, anche a costo della morte. Giordano Bruno fu accusato di eresia e bruciato vivo nel Campo dei Fiori a Roma.
Vita di Giordano Bruno #Dice infatti una cosa che suona come una vera e propria eresia: l’universo è infinito e non finito. Viene scomunicato da cattolici, calvinisti e luterani.</description></item><item><title>Trama del romanzo "Noi" di Yevgeny Ivanovich Zamyatin in cinque righe</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</guid><description>“Noi” è un romanzo di fantascienza distopica scritto da Yevgeny Ivanovich Zamyatin nel 1921. Il libro ed il suo temperamento causarono più volte il suo esilio dalla Russia. Il protagonista, D-503, vive in un appartamento composto da pareti ed oggetti di vetro, il suo calendario è identico a quello delle altre Unità dello Stato Unico: ogni giorno sveglia, mensa, lavoro, ritorno a casa, mezz’ora libera, sonno. Il Benefattore ha creato lo Stato Unico e D-503 con la costruzione dell’Integrale, una macchina che ne diffonderà il verbo.</description></item><item><title>Il concetto di Utopia, Tommaso Moro</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</guid><description>Utopia deriva da Utopos, termine inventato da Tommaso Moro (Thomas Moore) nel 1516.
u+topos, dal greco significa “Nessun luogo” mentre eu+topos significa “Bel luogo”. Tommaso Moro conia &amp;ldquo;Eutopia&amp;rdquo;, dunque, mettendo insieme i mattoncini di base, otteniamo “Luogo che non esiste migliore della realtà stessa”.
Platone aveva già elaborato una sua utopia, si trattava di un regime comunista governato dai filosofi, coloro che erano guidati dal cavallo bianco e dal nero in parti euguali.</description></item><item><title>Il concetto di tempo secondo Sant'Agostino</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</link><pubDate>Mon, 03 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</guid><description>Inizialmente Agostino abbraccia il manicheismo, in cui tutta la realtà si focalizza attorno al conflitto eterno tra bene e male.
Dopo Agostino diventa scettico, gli scettici mettevano in dubbio che esistesse o fosse accessibile la verità. Abbiamo in precendenza ricostruito l&amp;rsquo;argomentazione che Agostino utilizza per distruggere l&amp;rsquo;argomento scettico per cui non esiste la verità utilizzando i principi di non contraddizione e del terzo escluso.
La verità secondo Agostino #Secondo Agostino la verità deriva da un&amp;rsquo;illuminazione interiore, fornita da Dio stesso, garante dei criteri di verità.</description></item></channel></rss>