<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Angelo Poliziano on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/angelo-poliziano/</link><description>Recent content in Angelo Poliziano on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/angelo-poliziano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino 2 di mezzo maggio in un verde giardino. 3 Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli 4 fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli 5 azzurri gialli candidi e vermigli: 6 ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli 7 per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli 8 e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino. La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea. Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare. Il volgare doveva essere come pensato da Pietro Bembo, ossia con una grammatica che rispettasse un copione, una grammatica condivisa e diffusa da tutti per rendere la lingua longeva.</description></item></channel></rss>