<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Storia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/storia/</link><description>Recent content in Storia on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Mon, 03 Oct 2022 17:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/storia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il concetto di tempo secondo Sant'Agostino</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</link><pubDate>Mon, 03 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</guid><description>Inizialmente Agostino abbraccia il manicheismo, in cui tutta la realtà si focalizza attorno al conflitto eterno tra bene e male.
Dopo Agostino diventa scettico, gli scettici mettevano in dubbio che esistesse o fosse accessibile la verità. Abbiamo in precendenza ricostruito l&amp;rsquo;argomentazione che Agostino utilizza per distruggere l&amp;rsquo;argomento scettico per cui non esiste la verità utilizzando i principi di non contraddizione e del terzo escluso.
La verità secondo Agostino # Secondo Agostino la verità deriva da un&amp;rsquo;illuminazione interiore, fornita da Dio stesso, garante dei criteri di verità.</description></item><item><title>Differenze tra Rinascimento ed Umanesimo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</guid><description>Iniziamo distinguendo i periodi di rinascimento ed umanesimo.
Il termine umanesimo deriva da humanitas, ossia tutto ciò che riguarda il genere umano. Formare ed educare l&amp;rsquo;uomo, secondo gli umanisti, permette di ottenere uomini migliori, uomini che rispettano esempi di vita e principi morali.
Tali esempi vengono ereditati dal **mondo classico **ed insegnati in nuovi centri di distribuzione della cultura, le università. Nel periodo dell&amp;rsquo;umanesimo infatti si nota un rinnovato interesse nei classici latini e greci, tradotti dai monaci amanuensi.</description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li>
&lt;li>Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li>
&lt;li>Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Risposte ad alcune domande sull'ascesa del regime fascista in Italia</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</link><pubDate>Sun, 13 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/domande-ascesa-regime-fascista-italia/</guid><description>Questo articolo contiene le risposte ad alcune domande di preparazione su una verifica riguardante l&amp;rsquo;ascesa al potere del regime fascista in Italia.
Chi fondò e quando il Partito Comunista d&amp;rsquo;Italia? # Il Partito Socialista Italiano (PSI) è stato fondato da Andrea Costa nel 1892 ed era il principale partito contrario alla prima guerra mondiale.
Per via della corrente riformista di sinistra del PSI guidata da A. Bordiga e A. Gramsci, ispirata agli ideali della Rivoluzione Russa, nel gennaio 1921, durante il 17° congresso del PSI, fu fondato il Partito Comunista Italiano.</description></item><item><title>Lo stile architettonico Romanico, riassunto ed elementi caratteristici</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</guid><description>Questo stile architettonico conosce la sua massima diffusione dal 950 d.C. al 1100 d.C. Il termine Romanico è stato coniato per la prima volta nell&amp;rsquo; 800 d.C.
Differenze tra Romanico ed arte Romana # ll Romanico, come dice il nome, si ispira all&amp;rsquo; antica arte Romana, dalla quale eredita:
arco a tutto sesto
volta a crociera
Una grande differenza dall&amp;rsquo; arte romana è il fatto che, mentre essa era unitaria in ogni parte dell&amp;rsquo; impero per simboleggiare il forte potere centrale, l&amp;rsquo; arte romanica varia di regione in regione esprimendo le specialità culturali ed economiche del luogo.</description></item></channel></rss>