<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Compiti ed Appunti Scolastici on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/compiti/</link><description>Recent content in Compiti ed Appunti Scolastici on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Mon, 02 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/compiti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Argumentatio di Cicerone, la patria parla a Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</link><pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</guid><description>Traduzione parziale ed analisi dell&amp;rsquo;argumentatio di Cicerone contro Catilina.
Se per Ercole i miei servi mi temessero con questo comportamento (lo stesso comportamento sbagliato che ha tenuto Catilina) allo stesso modo
Se si trova un si si prevede un congiuntivo, perché potrebbe esserci un periodo ipotetico di 1°, 2° o 3° grado, noi utilizziamo l&amp;rsquo;imperfetto per stavolta, semplificando. Metuerent ricorda una forma arcaica del congiuntivo perfetto (Metuerint), che si forma con eri, dunque potremmo tradurlo anche come tale.</description></item><item><title>Orazione di Cicerone contro Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</guid><description>Cicerone, nelle sue orazioni contro Catilina, utilizza diverse tecniche. Nell&amp;rsquo;esordio notiamo una captatio benevolentiae, infatti egli incomincia l&amp;rsquo;orazione dicendo
Fino a quando tu abuserai, o&amp;rsquo;Catilina, della nostra pazienza? Quanto a lungo ancora il tuo furore si farà gioco di noi? La tua sfrenata audacia fino a quale scopo si spingerà?&amp;quot;
L&amp;rsquo;audacia è stata utilizzata per sovvertire l&amp;rsquo;ordine dello stato, in modo negativo, anche se è un valore tradizionale dei Romani.</description></item><item><title>Come gestire un discorso in pubblico secondo Cicerone</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</guid><description>Per quanto riguarda Cicerone, egli stabilisce che per costruire e pronunciare un discorso in pubblico efficiente servono quattro fasi, ognuna caratterizzata da precise specifiche.
Questo schema può essere utilizzato per la scrittura di un saggio breve, un testo argomentativo, ma anche per prepararsi ad organizzare un discorso in pubblico.
Exordium # Si comincia con l&amp;rsquo;inizio, l&amp;rsquo; esordio. Si tratta della parte fondamentale per accattivarsi l&amp;rsquo;attenzione del pubblico, bisogna usare un tono di voce per richiamare l&amp;rsquo;attenzione, portando le persone vicine a diventare ascoltatori attivi.</description></item><item><title>Thomas Hobbes, il Leviatano ed il concetto di assolutismo</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 13:15:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/hobbs-leviatano/</guid><description>Locke e Hobbes fanno entrambi fanno parte di una paradigma comune, il contrattualismo. Il primo che ne parla è un filosofo che si chiama Grozio, verso file del 1500 e metà 600, scrivendo del diritto della guerra e della pace
Spiegano entrambi come nasce lo stato in maniera teorica ed ideale, Hobbes definisce uno stato di tipo assolutista, non come lo intende Luigi XIV, che si ispira ad un altro teorico, Bodin, mentre Hobbes e Locke subiscono l&amp;rsquo;influenza dello stato Britannico.</description></item><item><title>Vita di Cicerone in breve, stile delle orazioni ed ascesa politica</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</guid><description>Cicerone vive in un periodo storico della repubblica romana in cui avvengono diverse crisi che vanno ad influenzare la sua formazione, soprattutto il suo lavoro. Cicerone come figura nasce come avvocato, il suo ruolo è perorare le cause in tribunale. Cicerone, ad esempio, ha anche partecipato al processo relativo allo scandalo di Clodia, avvocato di coloro che si devono difendere da accuse di eventuali avvelenamenti che potrebbero aver portato alla morte del marito Clodio, accusando invece la moglie, Clodia.</description></item><item><title>Il principio di conservazione dell'energia e l'esperimento di Joule</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</link><pubDate>Fri, 13 Jan 2023 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/primo-principio-termodinamica-joule/</guid><description>Abbiamo visto che in sistemi isolati l&amp;rsquo;energia meccanica si conserva, adesso lavoriamo con il calore. Grazie all&amp;rsquo;esperimento di Joule abbiamo scoperto la natura del calore, partiamo dallo schema di una macchina termica e arriviamo alla generalizzazione della conservazione dell&amp;rsquo;energia.
Si possono realizzare macchine che trasformano calore in energia meccanica, per costruire delle macchine che ricevono calore ed emettono energia meccanica, una macchina di questo tipo si chiama macchina termica.
Il suono trasporta anche energia essendo un&amp;rsquo;onda, sarà argomento di quest&amp;rsquo;anno e tra poco vedremo il trasporto di energia nelle onde, trattando la luce come onda, a differenza dell&amp;rsquo;ottica geometrica, collegando le onde elettromagnetiche all&amp;rsquo;energia l&amp;rsquo;anno prossimo.</description></item><item><title>Vita di Catilina, analisi del discorso ai congiurati, opere di Sallustio</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</guid><description>Catilina viene considerato nemico dello stato, è allontanato dalla vita politica, e piuttosto che arrendersi allestisce un esercito.
Cicerone riesce a farsi dare dai galli allobrogi una carta di patti e compromessi intercorsi tra Catilina e gli allobrogi.
Una volta che Cicerone ottiene questa carta, la mostra in senato, e inizia una guerra civile. Catilina muore in battaglia presso Pistoia in quello stesso anno. La vicenda è stata oggetto di analisi storica, da parte di storici, come Sallustio, che cercano di essere oggettivi e di utilizzare le fonti in modo appropriato.</description></item><item><title>Giordano Bruno, il filosofo più matto della storia</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</link><pubDate>Tue, 20 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/introduzione-giordano-bruno/</guid><description>La nostra prof ha definito Giordano Bruno &amp;ldquo;il filosofo più matto della storia della filosofia&amp;rdquo; poiché egli non ritirò mai le sue tesi, anche a costo della morte. Giordano Bruno fu accusato di eresia e bruciato vivo nel Campo dei Fiori a Roma.
Vita di Giordano Bruno # Dice infatti una cosa che suona come una vera e propria eresia: l’universo è infinito e non finito. Viene scomunicato da cattolici, calvinisti e luterani.</description></item><item><title>Come funziona la Macchina di Savery, relazione di fisica</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</link><pubDate>Wed, 14 Dec 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/relazione-macchina-di-savery/</guid><description>Introduzione # Come abbiamo riprodotto in laboratorio la macchina di Savery Le prime miniere per l’estrazione del carbone, nel 1700, prima della prima rivoluzione industriale, si allagavano molto spesso, dando luogo a gravi incidenti. Era necessario levare l’acqua dalle miniere, e per levare l’acqua, portandola in superficie, serviva una pompa, come la macchina di Thomas Savery.
La macchina di Savery è il primo esempio di macchina termica con uno scopo pratico, a differenza della macchina di Erone, infatti venne chiamata “L’amico del minatore”.</description></item><item><title>Scambi di energia in una reazione di doppio scambio tra carbonato sodico e cloruro di calcio</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-reazioni-endotermiche-esotermiche/</link><pubDate>Tue, 13 Dec 2022 10:22:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-reazioni-endotermiche-esotermiche/</guid><description>RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA
2º ORA - Sabato 10 Dicembre 2022 &amp;amp; 1º ORA - Martedì 13 Dicembre 2022
Scambi di energia in una reazione di doppio scambio tra carbonato sodico e cloruro di calcio
Andrea Bortolotti
Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza # Si esplora con l&amp;rsquo;esperienza le interazioni tra ambiente e reazioni, endotermiche ed esotermiche. Si approfondisce il concetto di precipitato con una misurazione quantitativa.
Materiali necessari # H2O (Acqua deionizzata)</description></item><item><title>Trama del romanzo "Noi" di Yevgeny Ivanovich Zamyatin in cinque righe</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</link><pubDate>Wed, 07 Dec 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/trama-breve-di-noi-distopia/</guid><description>“Noi” è un romanzo di fantascienza distopica scritto da Yevgeny Ivanovich Zamyatin nel 1921. Il libro ed il suo temperamento causarono più volte il suo esilio dalla Russia. Il protagonista, D-503, vive in un appartamento composto da pareti ed oggetti di vetro, il suo calendario è identico a quello delle altre Unità dello Stato Unico: ogni giorno sveglia, mensa, lavoro, ritorno a casa, mezz’ora libera, sonno. Il Benefattore ha creato lo Stato Unico e D-503 con la costruzione dell’Integrale, una macchina che ne diffonderà il verbo.</description></item><item><title>Traduzione del De Bello Gallico 1 1</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</guid><description>Dal de Bello Gallico, 1.1
La Gallia è tutta divisa in tre parti, delle quali una la abitano i Belgi, l’altra gli Aquitani, la terza coloro i quali sono chiamati Galli nella lingua di loro stessi, nella nostra Celti.
Seconda parte # Troviamo Hi che deriva da Hic, Haec, Hoc, che al plurale diventa Hi e tante altre declinazioni amabili. Si tratta di un dimostrativo
Questi tutti si differenziano tra di loro per lingua, istituzioni e leggi.</description></item><item><title>Il concetto di Utopia, Tommaso Moro</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</link><pubDate>Fri, 25 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/concetto-di-utopia-in-breve/</guid><description>Utopia deriva da Utopos, termine inventato da Tommaso Moro (Thomas Moore) nel 1516.
u+topos, dal greco significa “Nessun luogo” mentre eu+topos significa “Bel luogo”. Tommaso Moro conia &amp;ldquo;Eutopia&amp;rdquo;, dunque, mettendo insieme i mattoncini di base, otteniamo “Luogo che non esiste migliore della realtà stessa”.
Platone aveva già elaborato una sua utopia, si trattava di un regime comunista governato dai filosofi, coloro che erano guidati dal cavallo bianco e dal nero in parti euguali.</description></item><item><title>Vita ed opere di Giulio Cesare, introduzione de bello Gallico.</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</guid><description>Iniziamo con un accenno storico alla vita di Cesare, al suo temperamento ed alle sue imprese.
Cesare attraversa il Rubicone con le sue milizie, inizia la guerra civile e vince. Pompeo scappa in Egitto, viene assassinato dai sicari del Faraone e la testa viene consegnata a Cesare. Cesare compie un accordo politico con Tolomeo ma poi intrattiene una relazione con Cleopatra e fa uccidere Tolomeo. Successivamente Cleopatra si innamora di Marco Antonio, ma poi vengono attaccati da due vipere, Cleopatra si fa mordere mentre Marco Antonio si trafigge con la sua spada.</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.</description></item><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.
Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.
Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano Spagnolo, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.
Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.
Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.
I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa.</description></item><item><title>Raffaello Sanzio in breve, vita ed opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</guid><description>Raffaello fa parte della triade rinascimentale con Leonardo e Michelangelo.
Egli avrà una vita molto breve ma ricca di soddisfazioni per la sua innata bravura e la sua indole particolarmente gentile, causa di diverse commesse da parte dello stato Papale. Proprio per la sua natura gentile è amato dalle donne, quindi morirà presto per una malattia venerea.
Quando esordì artisticamente in Italia, prima come allievo del Perugino in Umbria, si trasferì inizialmente a Firenze e successivamente a Roma.</description></item><item><title>Esercizio su pressione osmotica e molarità</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/soluzione-pressione-osmotica-mole/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 12:29:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/soluzione-pressione-osmotica-mole/</guid><description>Una soluzione di volume 100ml contiene 6grammi di soluto ed ha una pressione osmotica di 24,6 atm alla temperatura di 27 C°.
pi = 24,6 atm
T = 27 C°
pi = M * R * t * i
M = numero di moli
R = costante universale dei gas
i = molecolare (1)
t = Temperatura in Kelvin
Converto da gradi Celsius a Kelvin. # 0K = -273C
xK = 27C</description></item><item><title>Diluire una soluzione data la concentrazione molare ed il volume.</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione-formula/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:22:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione-formula/</guid><description>RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA
2º ORA - Sabato 8 Ottobre 2022
Creare e diluire una soluzione data la concentrazione molare - 1 Mol di NaCl in 100 ml di soluzione, 0,3 Mol di NaCl in 100ml di soluzione.
Andrea Bortolotti
Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza # Si acquisisce esperienza con il concetto di molarità, per iniziare a collegare il mondo visibile con gli atomi e le reazioni chimiche.
Si esplorano le relazioni tra volume della soluzione e massa del soluto, per ricavarne una formula.</description></item><item><title>Esercizio per calcolare molalità dalla molarità</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/esercizio-molarita-giovyx/</guid><description>1,83 M NaCl soluzione acquosa
1,07 g/ml densità soluzione
Trovo quanti grammi di NaCl ci sono in un litro di soluzione # 1,07*1/0,001 ml/L = 1070g/L
Trovo quanto NaCl si trova in un litro in termini di massa, ossia quanto pesano 1,83 moli. # La massa molare di NaCl è pari a 58,44 grammi
1,83mol/L *58,44g/mol = 106,9 g/L di NaCl
Trovo il numero di grammi di soluto su un litro</description></item><item><title>Interrogazione su stechiometria e proprietà colligative</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/interrogazione-lorenzo/</link><pubDate>Sat, 08 Oct 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/interrogazione-lorenzo/</guid><description>In questo post si trova la trascrizione di un&amp;rsquo;interrogazione di un mio compagno di classe riguardante stechiometria, quindi molarità, molalità e preparazione di soluzioni.
Ci sono domande sull&amp;rsquo;esperienza di laboratorio in cui abbiamo diluito una soluzione 1M in una 0,3M ed anche una domanda sulla pressione osmotica, una proprietà colligativa.
Domande sull’esperienza di laboratorio # In laboratorio abbiamo fatto una diluizione, aggiungendo solvente ad una soluzione madre.
Abbiamo preparato 100ml di NaCl 1M quindi una soluzione 1 molare in 100ml di H2O.</description></item><item><title>Canzone di Bacco, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</guid><description>Lorenzo de&amp;rsquo;Medici scrive i Canti Carnascialeschi, ci aspettiamo un tipo di poesia con persone con maschere e vestiti, ispirate ai drammaturghi grecci, poesie fatte per essere recitate in pubblico. Noi analizzeremo la Canzone di Bacco, dove possiamo già prevedere il tema dei costumi e del capovolgimento dei ruoli in occasione del Carnevale.
Testo della Canzone di Bacco # Quant&amp;#39;è bella giovinezza che si fugge tuttavia! Chi vuole esser lieto, sia, di doman non c&amp;#39;è certezza.</description></item><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:
Gli dei sono indifferenti ai sacrifici La figlia viene uccisa Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione. Traduzione ed analisi del testo # Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerate e vergognose.</description></item><item><title>Il nuovo intellettuale rinascimentale umanista</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</link><pubDate>Tue, 04 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/nuovo-intellettuale-rinascimentale-umanista/</guid><description>Il nuovo intellettuale rinascimentale non si può più isolare a scrivere, perché riceve i soldi da mecenati che in cambio ricevono fama, ma spesso ancora si ispira al passato con un&amp;rsquo;ottica umanista, vedendolo come un periodo da rimpiangere, non come un mezzo per implementare il concetto di uomo giusto in società.
Un valido rappresentante di una famiglia ricca e nobile deve essere un membro attivo della società dunque egli deve essere conosciuto e rispettato.</description></item><item><title>Il concetto di tempo secondo Sant'Agostino</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</link><pubDate>Mon, 03 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/tempo-sant-agostino/</guid><description>Inizialmente Agostino abbraccia il manicheismo, in cui tutta la realtà si focalizza attorno al conflitto eterno tra bene e male.
Dopo Agostino diventa scettico, gli scettici mettevano in dubbio che esistesse o fosse accessibile la verità. Abbiamo in precendenza ricostruito l&amp;rsquo;argomentazione che Agostino utilizza per distruggere l&amp;rsquo;argomento scettico per cui non esiste la verità utilizzando i principi di non contraddizione e del terzo escluso.
La verità secondo Agostino # Secondo Agostino la verità deriva da un&amp;rsquo;illuminazione interiore, fornita da Dio stesso, garante dei criteri di verità.</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino di mezzo maggio in un verde giardino. Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli azzurri gialli candidi e vermigli: ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\
di mezzo maggio in un verde giardino.</description></item><item><title>Differenze tra Rinascimento ed Umanesimo</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 15:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/differenze-umanesimo-rinascimento-in-breve/</guid><description>Iniziamo distinguendo i periodi di rinascimento ed umanesimo.
Il termine umanesimo deriva da humanitas, ossia tutto ciò che riguarda il genere umano. Formare ed educare l&amp;rsquo;uomo, secondo gli umanisti, permette di ottenere uomini migliori, uomini che rispettano esempi di vita e principi morali.
Tali esempi vengono ereditati dal **mondo classico **ed insegnati in nuovi centri di distribuzione della cultura, le università. Nel periodo dell&amp;rsquo;umanesimo infatti si nota un rinnovato interesse nei classici latini e greci, tradotti dai monaci amanuensi.</description></item><item><title>Trattastica nel periodo Rinascimentale, il ruolo del volgare</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</link><pubDate>Wed, 28 Sep 2022 14:32:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/trattatistica-in-volgare/</guid><description>Leon Battista Alberti propone una gara per testare gli intellettuali dell&amp;rsquo;epoca con un componimento poetico in volgare. La tematica dell&amp;rsquo;amicizia era affrontabile da tutti, ma l&amp;rsquo;importante era la lingua volgare, con la stessa dignità del latino. La famiglia Medici sostiene fermamente quest&amp;rsquo;idea.
Tale concorso si chiama Certame Coronario e venne istituito nel 1441.
Nessuno risulta vincitore rispetto agli altri, quindi nonostante non vi sia stato un risultato, gli intellettuali possono parlare di tematiche importanti anche in volgare.</description></item><item><title>Creare una soluzione data la concentrazione molare - 0,3 Mol di NaCl in 200ml di H2O</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2022 10:19:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/relazione-diluizione-soluzione/</guid><description>RELAZIONE DI LABORATORIO - CHIMICA
2º ORA - Sabato 24 Settembre 2022
Creare una soluzione data la concentrazione molare - 0,3 Mol di NaCl in 200ml di soluzione
Andrea Bortolotti
Obiettivo dell&amp;rsquo;esperienza # Si acquisisce esperienza con il concetto di molarità, per iniziare a collegare il mondo visibile con gli atomi e le reazioni chimiche.
Materiali necessari # H2O (Acqua deionizzata)
NaCl (Cloruro di sodio)
Carta stagnola
Bilancia con sensibilità +-0.</description></item><item><title>Dimostrazione proporzionalità inversa tra raggio vettore e velocità pianeta</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/dimostrazione-seconda-legge-keplero/</guid><description>&lt;p>Dimostro che velocità di un oggetto e distanza dello stesso dal fuoco sono inversamente proporzionali in un&amp;rsquo;orbita ellittica sfruttando la II legge di Keplero.&lt;/p></description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li>
&lt;li>Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li>
&lt;li>Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Vita di Boccaccio, il Decameron Galeotto</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</guid><description>In questo articolo parlerò brevemente della vita di Boccaccio, introducendo anche la sua opera principale: il Decameron.
Boccaccio nasce nel 1313, muore nel 1375, vive alla corte angioina. Nasce a Certaldo in provincia di Firenze e suo padre è un mercante, non un aristocratico. Il padre lavora con i Bardi di Firenze, tra i banchieri più ricchi nel mondo in questo momento, poi va a Napoli dove incontra persone di province ed origini diverse.</description></item><item><title>Il concetto di Amore nello Stilnovo, tema</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/concetto-amore-stilnovo/</guid><description>L’Amore nello Stilnovo
Per capire il mondo serve la teologia # Nel medioevo, epoca nativa di nuove teorie teologiche su cui si basa anche l’interpretazione dell’amore di celebri poeti come Dante, Cavalcanti o Guinizzelli, vi era una diffusa curiosità verso il mondo.
La religione cristiana era ormai radicata nella cultura popolare: secondo la teologia tutto inizia da Dio e tutto torna a Dio, puro atto.
Dio, per definizione, è perfetto, dunque ciò che ispira gli Stilnovisti nelle loro elucubrazioni su amore e donne è la tesi enciclopedista.</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 Deh, Violetta, che in ombra d’Amore negli occhi miei sì subito apparisti, aggi pietà del cor che tu feristi, che spera in te e disiando more. Tu, Violetta, in forma più che umana, foco mettesti dentro in la mia mente col tuo piacer ch’io vidi; poi con atto di spirito cocente creasti speme, che in parte mi sana là dove tu mi ridi.</description></item><item><title>Catone, il mos maiorum, l'idea di vir bonus e l'esaltazione dell'agricoltura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</link><pubDate>Fri, 06 May 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/mos-maiorum-catone/</guid><description>Il mos maiorum, Catone il Censore: appunti per prepararsi sull&amp;rsquo;argomento a piacere dell&amp;rsquo;interrogazione di Letteratura Latina.
Cos’è il mos maiorum? # Il costume degli antenati, ossia l’insieme di valori, idee, credenze religiose ed usanze transmesse dalle generazioni precedenti compone il mos maiorum.
Roma dipende dal suo passato, dunque ogni cittadino ammira illustri exempla (modelli) del passato, con anche una sorta di santini raffiguranti illustri membri della propria familia (imagines maiorum) custoditi nelle case dei cittadini.</description></item><item><title>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio, traduzione versione 10 pagina 460.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</guid><description>&lt;p>Traduzione della versione 10 a pagina 460 (&lt;em>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio&lt;/em>) dal libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;.&lt;/p></description></item><item><title>Versione 16 a pagina 448, una famiglia terribile (seconda parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (II)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Anche Pelope fu protagonista di efferatezze: innamorato della crudele Ippodamia, non esitò a un patto scellerato per vincere la gara con Enomao, quindi eliminò Mirtilo.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Esercizio 14 pagina 448, traduzione delle frasi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</link><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</guid><description>Il giovane Bibulo, poiché era inviluppato per via di un&amp;rsquo;improvvisa malattia, morì, ma (cuius, nesso relativo) la madre non tollerò la morte e commise il suicidio.
Per via di queste cose che hai scritto, molti mali seguiranno, ma sopporteremo umanamente.
Lucio Emilio Paolo, poiché aveva osservato la sua terza figliuola, molto piccola, (essere) triste, (le) chiese la causa della tristezza, e (lei) rispose che era morto il cagnolino.
Nello stesso tempo i nostri cavalieri ed i fanti armati alla leggera, erano insieme/nello stesso luogo, ma (li) avevo considerati respinti (divisi) al primo attacco dei nemici.</description></item><item><title>Versione 13 a pagina 446, una famiglia terribile (prima parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (I)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Tantalo non esitò a uccidere e a offrire come vivanda agli dèi il figlio Pelope, che fu resuscitato e dotato di una spalla d&amp;rsquo;avorio, in sostituzione di quella perduta. Enomao sfidava a una mor tale gara di quadrighe chiunque chiedesse la mano della bella figlia Ippodamia.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Human achievements in a nutshell - Gulliver's Travels</title><link>https://bortox.it/compiti/english-literature/analysis-gulliver-travels-human-achievements/</link><pubDate>Sat, 05 Feb 2022 10:13:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/english-literature/analysis-gulliver-travels-human-achievements/</guid><description>Human achievements # In the extract from Part II, Gulliver is at the court of the King of the Giants, explaining to his Majesty the invention of gunpowder to thank him for his favour/advantages. Gulliver explains/carefully points out the effects of the substance, and even offers to instruct the King&amp;rsquo;s workmen on how to make and use it in the event of a rebellion. His Majesty is filled with horror at its dire consequences/description and orders Gulliver never to mention it again.</description></item><item><title>La musica d'oggi è priva di qualità? Testo argomentativo</title><link>https://bortox.it/compiti/italiano/musica-d-oggi-priva-qualit%C3%A0-testo-argomentativo/</link><pubDate>Tue, 01 Feb 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/italiano/musica-d-oggi-priva-qualit%C3%A0-testo-argomentativo/</guid><description>&lt;h2 id="traccia-del-testo" class="relative group">Traccia del testo: &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traccia-del-testo" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>La musica d&amp;rsquo;oggi è priva di qualità, sei d&amp;rsquo;accordo con questa opinione? In che modo le innovazioni tecnologiche, le evoluzioni del mercato discografico e dei canali di distribuzione, i cambiamenti del gusto del pubblico influiscono sulle nuove proposte musicali rispetto al passato?&lt;/p></description></item><item><title>Il concetto di mole e la costante di Avogadro</title><link>https://bortox.it/compiti/chimica/concetto-di-mole-costante-avogadro/</link><pubDate>Thu, 14 Oct 2021 12:29:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/chimica/concetto-di-mole-costante-avogadro/</guid><description>Il concetto di mole si basa sul principio di contare pesando, ad esempio quando compri all&amp;rsquo;OBI i chiodini piccoli, utilizzi la massa che si rapporta al loro numero, così come una mole è il rapporto tra massa e numero di particelle.
Alla fine del diciannovesimo secolo, Wilhelm Ostwald propone il concetto di mole, che si è evoluto col tempo, di cui abbiamo una prima definizione all&amp;rsquo;inizio del ventesimo secolo:
Una mole è la quantità di sostanza che rappresenta un numero di particelle compreso in 12 grammi di Carbonio 12.</description></item><item><title>Versione 41 pagina 360, l'uccisione di Cesare</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</link><pubDate>Fri, 07 May 2021 16:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Traduzione&lt;/strong> del testo latino dal libro &lt;em>Il Mio Latino&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>I congiurati circondarono Cesare mentre stava a sedere e subito Tillio Cimbro , che era fra gli autori di quel crimine , si avvicinò a lui quasi per chiedere qualcosa e prese la sua toga; dopo Casca lo ferisce un po’ sul collo.&lt;/p></description></item><item><title>La morte di Priamo - Parafrasi T10</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2021/03/02/Parafrasi-morte-Priamo-T10.html</link><pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2021/03/02/Parafrasi-morte-Priamo-T10.html</guid><description>&lt;p>Lamenti e un&amp;rsquo; agitazione sommessa echeggiano dentro la reggia; dei pianti femminili risuonano nelle grandi stanze lontane, il trambusto arriva fino alle stelle dorate. Atterrite, le donne vagano per le grandi sale, abbracciano e baciano gli stipiti delle porte.&lt;/p></description></item><item><title>Esercizi 3, 5 e 6 sul brano La Tempesta dell' Eneide.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2021/01/04/Esercizi-Narrami-O-Musa-Eneide.html</link><pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2021/01/04/Esercizi-Narrami-O-Musa-Eneide.html</guid><description>&lt;h2 id="esercizio-3" class="relative group">Esercizio 3 &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#esercizio-3" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;blockquote>
&lt;p>La trasformazione improvvisa della natura è sottolineata da felici scelte lessicali, che la traduzione mantiene: quali immagini sono selezionate dal poeta per descrivere questo paesaggio terrificante?&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Possibilità di interpretare il viaggio di Odisseo nell'Odissea.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/12/14/Le-interpretazioni-del-viaggio-di-Odisseo.html</link><pubDate>Mon, 14 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/12/14/Le-interpretazioni-del-viaggio-di-Odisseo.html</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Compito fatto in collaborazione con Tommaso: sintesi di alcune tra le possibili interpretazioni del viaggio di Odisseo&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Parafrasi del brano Penelope - Libro I vv. 325 364</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2020/10/22/Parafrasi-Penelope.html</link><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/parafrasi/2020/10/22/Parafrasi-Penelope.html</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene una breve introduzione al brano e la parafrasi dei versi 325-364.&lt;/p></description></item><item><title>Riassunto L' Inganno della tela - Odissea</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/riassunto/2020/10/22/Riassunto-Inganno-della-tela.html</link><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/riassunto/2020/10/22/Riassunto-Inganno-della-tela.html</guid><description>&lt;h6 id="libro-ii-vv-82---128----riassunto" class="relative group">Libro II, vv. 82 - 128 | Riassunto &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#libro-ii-vv-82---128----riassunto" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h6>
&lt;p>In questo brano, i Proci narrano a Telemaco l&amp;rsquo; inganno che Penelope ha compiuto per tre anni al fine di non sposarsi con nessuno di loro.&lt;/p></description></item><item><title>Riassunto dell' introduzione all' Odissea.</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/10/13/Epica-riassunto-introduzione-Odissea.html</link><pubDate>Tue, 13 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/10/13/Epica-riassunto-introduzione-Odissea.html</guid><description>&lt;h2 id="riassunto-di-una-parentesi-tecnica-sull-odissea-del-nuovo-narrami-o-musa" class="relative group">Riassunto di una parentesi tecnica sull&amp;rsquo; Odissea del nuovo &amp;ldquo;Narrami o Musa&amp;rdquo; &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#riassunto-di-una-parentesi-tecnica-sull-odissea-del-nuovo-narrami-o-musa" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2></description></item><item><title>Traduzione poeti della Grecia, Versione 17 a pagina 171</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</link><pubDate>Thu, 07 May 2020 14:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</guid><description>&lt;p>La fama dei poeti in Grecia era meravigliosa; perciò eccelleva un gran numero di poeti.
Omero supera la gloria degli altri poeti, i cui poemi erano causa di gioia per gli uomini,
per le donne, per i giovani e per gli anziani.&lt;/p></description></item><item><title>Parafrasi del Proemio dell' Iliade</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/27/Parafrasi-Proemio-Iliade.html</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/27/Parafrasi-Proemio-Iliade.html</guid><description>&lt;h2 id="traduzione-di-vincenzo-monti" class="relative group">Traduzione di Vincenzo Monti &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#traduzione-di-vincenzo-monti" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>Cantami, o Diva,del Pelide Achille&lt;/p>
&lt;p>l&amp;rsquo;ira funesta&lt;/p></description></item><item><title>Riassunto del Poema Iliade con contesto storico</title><link>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/22/Riassunto-Iliade-Poema.html</link><pubDate>Wed, 22 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/Compiti-scolastici/compiti/2020/01/22/Riassunto-Iliade-Poema.html</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Riassunto di &amp;ldquo;Narrami o Musa&amp;rdquo;, introduzione all&amp;rsquo; Iliade&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>Il titolo del poema, tradotto letteralmente, è “vicende intorno ad Ilio”. Ilo era il fondatore di Troia, ed è il termine usato per la parte alta della città. L’ Iliade narra della guerra di Troia, in cui si scontrarono Achei (Greci) contro Troiani.&lt;/p></description></item><item><title>Parafrasi del prologo dell'epopea di Gilgamesh, tavoletta I</title><link>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</link><pubDate>Mon, 04 Nov 2019 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</guid><description>Desidero raccontare a tutti la storia di Gilgamesh che osservò e apprese ogni cosa, raggiungendo una conoscenza universale.
Gilgamesh si recò alla ricerca dei paesi più lontani e acquisì la conoscenza di ogni cosa. Egli vide realtà segrete e scoprì fatti sconosciuti. Inoltre rivelò le leggende antecedenti il diluvio universale. Percorse una via lontana, e alla fine fu stanco e si riposò. Egli documentò le sue sofferenze su una stele di pietra.</description></item><item><title>Breve riassunto dell'epopea di Gilgamesh riguardo storia, trama, temi trattati e datazione</title><link>https://bortox.it/compiti/epica/riassunto-epopea-gilgamesh/</link><pubDate>Sat, 02 Nov 2019 18:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/epica/riassunto-epopea-gilgamesh/</guid><description>Introduzione: cos&amp;rsquo;è l&amp;rsquo;epopea di Gilgamesh? # L’ Epopea di Gilgamesh è il componimento epico che risale a più tempo addietro nella storia del genere umano.
È stato redatto per la prima volta in Mesopotamia nel III millennio a. C. Ci sono state varie stesure di questo testo fino a quella di Sinleqiunnini del XII secolo a. C.
Nella Mesopotamia si insediarono i Sumeri, grazie al clima mite e alla adiacenza dei fiumi Tigri ed Eufrate.</description></item></channel></rss>