<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>discorso on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/discorso/</link><description>Recent content in discorso on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Mon, 23 Jan 2023 10:12:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/discorso/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Argumentatio di Cicerone, la patria parla a Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</link><pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</guid><description>Traduzione parziale ed analisi dell&amp;rsquo;argumentatio di Cicerone contro Catilina.
Se per Ercole i miei servi mi temessero con questo comportamento (lo stesso comportamento sbagliato che ha tenuto Catilina) allo stesso modo
Se si trova un si si prevede un congiuntivo, perché potrebbe esserci un periodo ipotetico di 1°, 2° o 3° grado, noi utilizziamo l&amp;rsquo;imperfetto per stavolta, semplificando. Metuerent ricorda una forma arcaica del congiuntivo perfetto (Metuerint), che si forma con eri, dunque potremmo tradurlo anche come tale.</description></item><item><title>Come gestire un discorso in pubblico secondo Cicerone</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</guid><description>Per quanto riguarda Cicerone, egli stabilisce che per costruire e pronunciare un discorso in pubblico efficiente servono quattro fasi, ognuna caratterizzata da precise specifiche.
Questo schema può essere utilizzato per la scrittura di un saggio breve, un testo argomentativo, ma anche per prepararsi ad organizzare un discorso in pubblico.
Exordium # Si comincia con l&amp;rsquo;inizio, l&amp;rsquo; esordio. Si tratta della parte fondamentale per accattivarsi l&amp;rsquo;attenzione del pubblico, bisogna usare un tono di voce per richiamare l&amp;rsquo;attenzione, portando le persone vicine a diventare ascoltatori attivi.</description></item></channel></rss>