<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Lss on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/lss/</link><description>Recent content in Lss on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Nov 2020 15:58:34 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/lss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cosa succede al residuo nell' unione tra acidi e basi?</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</link><pubDate>Wed, 28 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</guid><description>Scopriamo cosa succede nell&amp;rsquo; unione tra acido cloridrico e soda caustica, mettendoli sopra una piastra riscaldante # Materiali Utilizzati • 25ml Acido cloridrico
• 25ml Soda caustica
• 250ml Acqua distillata
• 2 Pipette pasteur
• Becker
• Piastra riscaldante
• Stereomicroscopio
Procedimento # Inseriamo 250ml di acqua distillata nel becker Inseriamo 25 ml di acido cloridrico nel becker Inseriamo 25 ml di soda caustica nel becker Mettiamo il becker sopra la piastra riscaldante, facciamo bollire la soluzione Osservo il residuo attraverso lo stereomicroscopio Osservazioni # Noto un residuo: della polverina bianca.</description></item><item><title>Come scoprire se una sostanza è un acido o una base? Gli indicatori di acidità</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</link><pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</guid><description>Vogliamo trovare un metodo veloce per determinare se una sostanza è un acido o una base.
Nell&amp;rsquo; esperimento per casa eseguito per la volta scorsa, abbiamo scoperto i cambiamenti di colore in una soluzione nera contenente radicchio rosso bollito: aggiungendo succo di limone (acido citrico ) la soluzione diventa rossa, mentre aggiungendo liscivia (base) la soluzione diventa verde.
Innanzitutto eseguiremo di nuovo l&amp;rsquo; esperimento per casa: così chi non l&amp;rsquo; ha fatto potrà osservare il tutto, e poi potremmo discuterne insieme.</description></item><item><title>Soluzione acido-base: cosa solubilizza? Osservazioni e riflessioni sull' unione tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</link><pubDate>Wed, 21 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</guid><description>In questa lezione abbiamo provato ad unire acidi e basi, e verificare cosa succede discutendone.
Materiali Utilizzati • 4 provette
• Acqua distillata
• Polvere di marmo
• Soda caustica
• Soda
• Acido cloridrico
• Alluminio
• Spatola ( per inserire la polvere di marmo nelle provette )
Procedimento # Inseriamo l&amp;rsquo; acqua distillata nella provetta Inseriamo l&amp;rsquo; acido nella provetta ( cloridrico ) Inseriamo la base nella provetta ( soda caustica / soda ) Inseriamo una sostanza da solubilizzare ( polvere di marmo / alluminio ) Osservazioni # Abbiamo prodotto quattro diverse miscele.</description></item><item><title>Esperimento e discussione collettiva sull' unione tra acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</guid><description>Per prima cosa abbiamo controllato se è successo qualcosa alle sostanze immerse nelle basi la [scorsa lezione]({% link _posts/2020-10-15-Osservazioni-basi.md %}#osservazioni) # Metallo Soda caustica Potassa caustica Truciolo di rame È diventato blu; probabilmente si è ossidato con l&amp;rsquo; aria Polvere di ferro [controlla]Non abbiamo osservato alcuna effervescenza e la sostanza si è depositata sul fondo. Polvere di zinco Provetta ancora opaca, ma l&amp;rsquo; effervescenza continua seppur lieve. Pezzetto di alluminio [controlla]Sì è solubilizzato Polvere di marmo Miscela eterogenea opaca di colore bianco Ossido di rame Miscela eterogenea di colore nero Riflessioni # Non possiamo ancora dire che le basi siano diverse dagli acidi seguendo la nostra definizione operativa di acido1</description></item><item><title>Esperimento sulla solubilizzazione di metalli in basi, discussione collettiva sulle possibili differenze tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</guid><description>Dopo aver dato una definizione operativa di acido abbiamo deciso scoprire gli effetti di una base sulle altre sostanze, per darne una definizione operativa.
Solubilizzazione di ferro, rame, zinco e ossido di rame - in polvere - e di alluminio in una soluzione composta da acqua e da una base: soda caustica o potassa caustica. # Materiali Utilizzati • Soda caustica
• Potassa caustica
• 2 pipette pasteur
• 12 provette</description></item><item><title>Discussione collettiva: le differenze nella solubilizzazione di sostanze in acido cloridrico e in acqua; esperimenti con l' acido tartarico</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</guid><description>All&amp;rsquo; inizio della lezione abbiamo osservato che il sassolino e la polvere di marmo non ci sono più nelle provette contenenti acido cloridrico e aceto dopo circa 3 giorni. Nell&amp;rsquo; acqua è invece rimasto un deposito sul fondo. Abbiamo discusso riguardo questo dubbio:
Acido cloridrico e aceto solvono1 allo stesso modo dell&amp;rsquo; acqua?
Ecco alcune osservazioni dei miei compagni
Fanciullacci # Potremmo far bollire l&amp;rsquo; acido per velocizzare il fenomeno di corrosione, alludendo a similarità tra il modo di corrodere sostanze tra acidi e acqua.</description></item><item><title>Fisica, Cinematica | Percorso LSS sul moto</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</link><pubDate>Mon, 05 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/cinematica/</guid><description>Non avevo carta millimetrata, quindi ho fatto al computer. Non mi è riuscito inserire le barre di errore nel primo grafico, poiché se le inserivo le varie tracce dei quattro moti si dividevano in più grafici. Ho usato il modulo matplotlib per Python, ma è molto macchinoso da utilizzare e il design non è molto bello.
Le medie delle camminate e delle corse fatte dai miei compagni sotto il portico, misurate da 3 cronometri diversi.</description></item><item><title>Percorso LSS Acidi e Basi | Esperimenti sulla solubilizzazione di metalli e polvere di marmo con acido cloridrico, acqua e aceto</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</link><pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</guid><description>INDICE INTERATTIVO: # Esperimenti con acqua, aceto, acido cloridrico e marmo. # Tabella condivisa sulle nostre osservazioni # Riflessioni collettive e individuali # Esperimenti con acido cloridrico e metalli in polvere # Tabella riguardante il tempo di solubilizzazione dei metalli in acido cloridrico # Riflessioni individuali # Materiali Utilizzati • 2 provette con aceto bianco
• 2 provette con acqua
• 2 provette con acido cloridrico
• Sassolini di Marmo</description></item></channel></rss>