<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>analisi on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/analisi/</link><description>Recent content in analisi on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/analisi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:
Gli dei sono indifferenti ai sacrifici La figlia viene uccisa Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione. Traduzione ed analisi del testo # Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi / elementi difficile della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerose e vergognose/empie.</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino 2 di mezzo maggio in un verde giardino. 3 Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli 4 fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli 5 azzurri gialli candidi e vermigli: 6 ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli 7 per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli 8 e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 Deh, Violetta, che in ombra d’Amore negli occhi miei sì subito apparisti, aggi pietà del cor che tu feristi, che spera in te e disiando more. Tu, Violetta, in forma più che umana, foco mettesti dentro in la mia mente col tuo piacer ch’io vidi; poi con atto di spirito cocente creasti speme, che in parte mi sana là dove tu mi ridi.</description></item></channel></rss>