<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Analisi on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/analisi/</link><description>Recent content in Analisi on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2023 10:43:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/analisi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Georgiche di Virgilio, storia, analisi del proemio e approfondimento sulla bugonia</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</link><pubDate>Sat, 25 Mar 2023 10:43:37 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/virgilio-georgiche/</guid><description>Le Georgiche di Virgilio
Le Georgiche sono un opera encomiastica di Virgilio verso la Gens Iulia &amp;ldquo;cammuffata&amp;rdquo; da manuale agricolo. Al tempo erano già diffusi manuali pratici come il &amp;ldquo;De Agri Cultura&amp;rdquo; di Catone. Virgilio scrive questa opera dopo essere entrato a far parte del circolo di Mecenate, il braccio destro dell&amp;rsquo;Augusto Ottaviano. L&amp;rsquo;opera è scritta in esametri e divisa in quattro libri, si ispira sia al De Rerum Natura di Lucrezio sia ai dettami della poesia neoterica - semplice e lineare - e dell&amp;rsquo;alessandrinismo, e venne scritta dal 37 al 31 a.</description></item><item><title>Vita di Catilina, analisi del discorso ai congiurati, opere di Sallustio</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</link><pubDate>Wed, 11 Jan 2023 11:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/sallustio/</guid><description>Catilina viene considerato nemico dello stato, è allontanato dalla vita politica, e piuttosto che arrendersi allestisce un esercito.
Cicerone riesce a farsi dare dai galli allobrogi una carta di patti e compromessi intercorsi tra Catilina e gli allobrogi.
Una volta che Cicerone ottiene questa carta, la mostra in senato, e inizia una guerra civile. Catilina muore in battaglia presso Pistoia in quello stesso anno. La vicenda è stata oggetto di analisi storica, da parte di storici, come Sallustio, che cercano di essere oggettivi e di utilizzare le fonti in modo appropriato.</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.</description></item><item><title>Canzone di Bacco, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</link><pubDate>Fri, 07 Oct 2022 14:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/commento-canzone-bacco-lorenzo-medici/</guid><description>Lorenzo de&amp;rsquo;Medici scrive i Canti Carnascialeschi, ci aspettiamo un tipo di poesia con persone con maschere e vestiti, ispirate ai drammaturghi grecci, poesie fatte per essere recitate in pubblico. Noi analizzeremo la Canzone di Bacco, dove possiamo già prevedere il tema dei costumi e del capovolgimento dei ruoli in occasione del Carnevale.
Testo della Canzone di Bacco # Quant&amp;#39;è bella giovinezza che si fugge tuttavia! Chi vuole esser lieto, sia, di doman non c&amp;#39;è certezza.</description></item><item><title>Traduzione ed analisi del testo Il Sacrificio di Ifigenia dal De Rerum Natura</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/il-sacrificio-di-ifigenia-traduzione-appunti/</guid><description>Il sacrificio di Ifigenia ci trasmette la pericolosità della religione come superstizione e fanatismo, Agamennone sacrifica sua figlia per il vento favorevole, doppio errore:
Gli dei sono indifferenti ai sacrifici La figlia viene uccisa Questi appunti sono pubblicati senza alcuna alterazione dalla loro scrittura a lezione. Traduzione ed analisi del testo # Io temo ciò in queste circostanze: forse (ne forte - composto che significa forse) tu pensi di intraprendere gli empi elementi della dottrina (epicurea) e di imboccare (deponente, infinito di indugredior) la strada della scelleratezza, in realtà al contrario spesso quella religione ha generato (peperit) fatti, azioni scellerate e vergognose.</description></item><item><title>I'mi trovai, un bel mattino, analisi e commento</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</link><pubDate>Sun, 02 Oct 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-i-mi-trovai-un-bel-mattino-poliziano/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 I&amp;#39; mi trovai, fanciulle, un bel mattino di mezzo maggio in un verde giardino. Eran d&amp;#39;intorno violette e gigli fra l&amp;#39;erba verde, e vaghi fior novelli azzurri gialli candidi e vermigli: ond&amp;#39;io porsi la mano a côr di quelli per adornar e&amp;#39; mie&amp;#39; biondi capelli e cinger di grillanda el vago crino. I&amp;rsquo; mi trovai, fanciulle, un bel mattino\
di mezzo maggio in un verde giardino.</description></item><item><title>Vita di Boccaccio, il Decameron Galeotto</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</link><pubDate>Wed, 08 Jun 2022 09:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/boccaccio-decameron/</guid><description>In questo articolo parlerò brevemente della vita di Boccaccio, introducendo anche la sua opera principale: il Decameron.
Boccaccio nasce nel 1313, muore nel 1375, vive alla corte angioina. Nasce a Certaldo in provincia di Firenze e suo padre è un mercante, non un aristocratico. Il padre lavora con i Bardi di Firenze, tra i banchieri più ricchi nel mondo in questo momento, poi va a Napoli dove incontra persone di province ed origini diverse.</description></item><item><title>Parafrasi ed analisi della ballata "Deh, Violetta"</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</link><pubDate>Thu, 19 May 2022 20:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/analisi-deh-violetta/</guid><description>1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 Deh, Violetta, che in ombra d’Amore negli occhi miei sì subito apparisti, aggi pietà del cor che tu feristi, che spera in te e disiando more. Tu, Violetta, in forma più che umana, foco mettesti dentro in la mia mente col tuo piacer ch’io vidi; poi con atto di spirito cocente creasti speme, che in parte mi sana là dove tu mi ridi.</description></item></channel></rss>