<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Diritti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/diritti/</link><description>Recent content in Diritti on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 15 Apr 2023 13:02:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/diritti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cesare Beccaria, breve analisi illuminista dei diritti e delle pene</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</link><pubDate>Sat, 15 Apr 2023 13:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-italiana/cesare-beccaria-diritti-pene/</guid><description>&lt;p&gt;Cesare Beccaria è uno degli illuministi che ha portato ad un cambiamento nel diritto e nella giustizia italiana. Scrive il saggio “Dei diritti e delle pene” dove analizza limiti e modifiche da apportare al sistema giuridico, con due argomenti da abolire:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pena di morte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tortura&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sono strumenti non educativi. In un contesto illuminstico, ciò che deve essere utile non è né la tortura né la pena di morte. La tortura non porta ad ottenere una confessione. Si tratta di un saggio argomentativo, le motivazioni che portano all’uso della tortura vengono scardinate tutte passaggio per passaggio. La tortura veniva utilizzata per estrapolare la verità dei fatti nel modo più veloce possibile da un colpevole, ottenere il nome dei complici da un criminale, sfiduciare le persone a commettere lo stesso crimine e perché era una pratica educativa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>John Locke, teoria del contratto sociale</title><link>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</link><pubDate>Fri, 20 Jan 2023 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/filosofia/john-locke/</guid><description>&lt;h2 id="john-locke" class="relative group"&gt;John Locke &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100"&gt;&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#john-locke" aria-label="Ancora"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si definisce teorico del Liberalismo, nello stato elaborato da Locke rimangono tre diritti:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vita&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proprietà&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Libertà&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo stato di Locke tutela la libertà, una libertà non illimitata come in stato di anarchia, ma una libertà che viene limitata, e finisce dove inizia quella degli altri.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la Magna Carta si erano messi dei limiti alla libertà del sovrano, Locke introduce un concetto diverso di libertà. In ambito politico, si usa la parola &lt;em&gt;liberalismo&lt;/em&gt; ancora oggi. In ambito economico, la stessa dottrina si definisce, in italiano, &lt;em&gt;liberismo&lt;/em&gt;. Il liberismo definisce un tipo di politica economica che non vede vincoli, lo stato non interviene in alcun modo. Oggi si parla di un modello economico &lt;em&gt;neoliberista&lt;/em&gt; in cui lo stato non interviene in alcun modo nelle questioni economiche, come alcuni pensano succeda in USA e UK. Il liberismo è diverso dal &lt;em&gt;protezionismo&lt;/em&gt; ideato da Colbert, un sistema economico con cui si favorisce e protegge la produzione interna con alte tasse doganali, favorendo l&amp;rsquo;industria locale.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>