<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Aria Fissa Chimica Lss on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/aria-fissa-chimica-lss/</link><description>Recent content in Aria Fissa Chimica Lss on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 05 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/aria-fissa-chimica-lss/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Le reazioni chimiche che abbiamo scoperto in questo percorso LSS fino ad ora.</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</link><pubDate>Sat, 05 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</guid><description>Appello di tutti gli alunni.
In questa lezione eseguiremo un ripasso generale sull&amp;rsquo; LSS riguardante la nascita del concetto di gas. # Iniziamo con delle domande
Leonardo:
Con la calcinazione, la parte acida della sostanza, come l&amp;rsquo; aria fissa, si separa, ed il prodotto è basico. Se prendiamo una sostanza totalmente acida, &amp;ldquo;scomparirà&amp;rdquo; durante la calcinazione?
Prof:
Non tutte le sostanze possono essere calcinate, infatti dobbiamo approfondire che alcune sostanze che conosciamo già non possono essere calcinate, oppure hanno bisogno di una temperatura troppo alta per eseguire la calcinazione.</description></item><item><title>Altre calcinazioni</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</link><pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</guid><description>Oltre alla calcinazione del carbonato di magnesio se ne possono eseguire altre, ma la calcinazione ha bisogno di alte temperature: mentre il carbonato di calcio ha bisogno di 800C° per calcinare, il carbonato di magnesio ha bisogno di &amp;ldquo;solo&amp;rdquo; 350 C°, ed è quindi più facile e veloce da eseguire.
Carbonato di rame # All&amp;rsquo; inizio della lezione abbiamo provato ad eseguire una calcinazione, ma non con carbonato di magnesio, bensì con carbonato di rame, all&amp;rsquo; apparenza verde scuro, per caratterizzare l’aria prodotta da questa calcinazione.</description></item></channel></rss>