<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Alexander on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/alexander/</link><description>Recent content in Alexander on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/alexander/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Nozze tra Alessandro e Rossane - Alexander pervenit in regionem...</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</guid><description>Le nozze di Alessandro e Rossane - Traduzione della versione # Alessandro giunse nella regione, che il nobile satrapo Ossiarte governava, il quale si affidò al potere e alla fiducia del re. Più tardi preparò un banchetto con ricchezza straniera al quale accolse Alessandro. Mentre celebra ciò con molta giovialità, trenta nobili fanciulle sono fatte entrare, tra le quali si trovava la sua figlia, di nome Rossane, di eccellente bellezza del corpo e grazia del portamento, rara tra i barbari.</description></item><item><title>Alessandro a Celene, versione di Latino tradotta</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</guid><description>Traduzione Testo originale Versione adattata poiché compito in classe Traduzione # In quel mentre, Alessandro, inviato l’ ambasciatore Cleandro, condusse i soldati dal Peloponneso e diresse l’ esercito verso la città di Celene. In quel tempo presso le mura della città scorreva il fiume Marsia, celebre per i canti ad argomento mitologico dei Greci. La sua sorgente, sgorgando dalla cima dell’ alto monte, precipita sulla rupe sottostante con un grande fragore delle acque; da lì irriga i campi disposti attorno, portando la sua acqua corrente.</description></item></channel></rss>