<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Architettura on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/architettura/</link><description>Recent content in Architettura on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/architettura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Duomo di Pisa - Interni ed Esterni</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</guid><description>&lt;p&gt;Storia e breve analisi architetturale della Cattedrale di Santa Maria Assunta anche chiamata Duomo di Pisa.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Piazza dei Miracoli a Pisa</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</guid><description>&lt;p&gt;Analisi di Piazza dei Miracoli a Pisa rispetto al romanico toscano ed alle differenze con Duomo di Pisa e Battistero.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di San Miniato al Monte, eretta sui resti di una chiesa carolingia, domina simbolicamente Firenze. La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma, mentre i semitimpani laterali richiamano l&amp;rsquo;opus reticulatum e il timpano si ispira all&amp;rsquo;arte classica. Le semicolonne con capitelli compositi creano un effetto bidimensionale. L&amp;rsquo;ordine superiore, completato tra XII e XIII secolo, è decorato con motivi più complessi. L&amp;rsquo;interno ha tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, e presenta un presbiterio rialzato, una cripta sotterranea, un&amp;rsquo;unica abside e una copertura a capriate lignee. Quattro pilastri di tipo composito dividono la navata centrale in tre campate.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Storia dell' arte, Battistero di San Giovanni a Firenze</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</guid><description>&lt;p&gt;Il Battistero di San Giovanni, ricostruito intorno al 1059, presenta una pianta ottagonale tipica della tradizione architettonica tardo-antica e bizantina. La facciata è suddivisa in tre fasce con differenti decorazioni geometriche bicrome. La copertura è doppia: esternamente il tetto è rivestito in lastre di marmo bianco a forma di piramide con base ottagonale, mentre all&amp;rsquo;interno vi è un&amp;rsquo;alta cupola a forma di padiglione a sesto acuto con otto pannelli coperti di mosaici nel Duecento. La sommità dell&amp;rsquo;edificio, aperta, è ispirata al Pantheon e si conclude con una lanterna in marmo bianco sostenuta da otto colonne marmoree. Le pareti interne sono tripartite da colonne con fusto liscio sormontate da capitelli corinzi e compositi decorati, e la successione di coppie di archetti forma il lieve aggetto di un matroneo.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Arte, Duomo di Modena, ossia Cattedrale di San Gemignano</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</link><pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</guid><description>&lt;p&gt;La Cattedrale di San Gemignano, costruita a partire dal 1099, è un esempio dello stile romanico emiliano. Realizzata su una precedente chiesa del VII secolo, conserva molte delle sue caratteristiche architettoniche. La basilica presenta tre navate che terminano con absidi semicilindriche, quella centrale è larga il doppio delle altre. Il presbiterio, ampio e rialzato, è diviso da un pontile. La copertura lignea originale è stata sostituita nel XIV secolo da volte a crociera a sesto acuto. Otto pilastri a fascio dividono la navata centrale in cinque campate, con colonne unite da archi che sorreggono il matroneo. Il portale maggiore presenta un protiro retto da due leoni stilofori, mentre in seguito sono stati aggiunti il rosone e la facciata saliente. La progettazione dell&amp;rsquo;architetto Lanfranco e le decorazioni di Wiligelmo creano un&amp;rsquo;armonia tra motivi statici e decorativi. La facciata si inscrive perfettamente in un quadrato, indicando una limitata libertà di azione per gli operai.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Basilica di Sant'Ambrogio, Storia dell' Arte</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio, emblema del Romanico lombardo, è stata edificata tra l&amp;rsquo;XI e il XII secolo su una preesistente basilica paleocristiana. L&amp;rsquo;area della basilica coincide con quella del quadriportico, utilizzato anche per funzioni civili. L&amp;rsquo;interno è diviso in tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, terminanti in absidi semicilindriche. La cupola ottagonale sul presbiterio è sorretta da pennacchi a tromba e rivestita esternamente da un tiburio e due ordini di loggette. I materiali, tipicamente romanici, sono di provenienza locale.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Lo stile architettonico Romanico, riassunto ed elementi caratteristici</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</guid><description>&lt;p&gt;Lo stile architettonico Romanico: riassunto, contesto storico, elementi comuni e caratteristici.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>