<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>vita on bortox.it - blog</title><link>https://bortox.it/tags/vita/</link><description>Recent content in vita on bortox.it - blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/vita/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Escher e il ruolo della matematica nelle sue opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</link><pubDate>Tue, 24 Jan 2023 13:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/escher-e-la-matematica/</guid><description>Escher era un incisore, stampava partendo da una matrice, o un blocco di legno o pietre trattate chimicamente e lavorate a mano.
Una delle sue prime opere era la stilografia di un gatto bianco, più il legno veniva scolipito più la parte diveniva bianca. Inoltre troviamo anche una litografia, disegno sulla pietra con una matita ad olio, dove poi si mettteva un acido acquoso che si depositava sulle parti d&amp;rsquo;acqua senza olio del disegno, poi la sostanza veniva tratta chimicamente ulteriormente ed alla fine veniva steso il colore.</description></item><item><title>Argumentatio di Cicerone, la patria parla a Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</link><pubDate>Mon, 23 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-argumentatio/</guid><description>Traduzione ed analisi dell&amp;rsquo;argumentatio di Cicerone contro Catilina.
Se per Ercole i miei servi mi temessero con questo comportamento (lo stesso comportamento sbagliato che ha tenuto Catilina) allo stesso modo
Se si trova un si si prevede un congiuntivo, perché potrebbe esserci un periodo ipotetico di 1°, 2° o 3° grado, noi utilizziamo l&amp;rsquo;imperfetto per stavolta, semplificando. Metuerent ricorda una forma arcaica del congiuntivo perfetto (Metuerint), che si forma con eri, dunque potremmo tradurlo anche come tale.</description></item><item><title>Orazione di Cicerone contro Catilina</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-orazione-catilina/</guid><description>Cicerone, nelle sue orazioni contro Catilina, utilizza diverse tecniche. Nell&amp;rsquo;esordio notiamo una captatio benevolentiae, infatti egli incomincia l&amp;rsquo;orazione dicendo
Fino a quando tu abuserai, o&amp;rsquo;Catilina, della nostra pazienza? Quanto a lungo ancora il tuo furore si farà gioco di noi? La tua sfrenata audacia fino a quale scopo si spingerà?&amp;quot;
L&amp;rsquo;audacia è stata utilizzata per sovvertire l&amp;rsquo;ordine dello stato, in modo negativo, anche se è un valore tradizionale dei Romani.</description></item><item><title>Come gestire un discorso in pubblico secondo Cicerone</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</link><pubDate>Sat, 21 Jan 2023 10:12:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone-come-fare-orazione/</guid><description>Per quanto riguarda Cicerone, egli stabilisce che per costruire e pronunciare un discorso in pubblico efficiente servono quattro fasi, ognuna caratterizzata da precise specifiche.
Questo schema può essere utilizzato per la scrittura di un saggio breve, un testo argomentativo, ma anche per prepararsi ad organizzare un discorso in pubblico.
Exordium # Si comincia con l&amp;rsquo;inizio, l&amp;rsquo; esordio. Si tratta della parte fondamentale per accattivarsi l&amp;rsquo;attenzione del pubblico, bisogna usare un tono di voce per richiamare l&amp;rsquo;attenzione, portando le persone vicine a diventare ascoltatori attivi.</description></item><item><title>Vita di Cicerone in breve, stile delle orazioni ed ascesa politica</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</link><pubDate>Mon, 16 Jan 2023 11:02:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/cicerone/</guid><description>Cicerone vive in un periodo storico della repubblica romana in cui avvengono diverse crisi che vanno ad influenzare la sua formazione, soprattutto il suo lavoro. Cicerone come figura nasce come avvocato, il suo ruolo è perorare le cause in tribunale. Cicerone, ad esempio, ha anche partecipato al processo relativo allo scandalo di Clodia, avvocato di coloro che si devono difendere da accuse di eventuali avvelenamenti che potrebbero aver portato alla morte del marito Clodio, accusando invece la moglie, Clodia.</description></item><item><title>Traduzione del De Bello Gallico 1 1</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</link><pubDate>Sat, 26 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/traduzione-de-bello-gallico-1-1/</guid><description>Dal de Bello Gallico, 1.1
La Gallia è tutta divisa in tre parti, delle quali una la abitano i Belgi, l’altra gli Aquitani, la terza coloro i quali sono chiamati Galli nella lingua di loro stessi, nella nostra Celti.
Seconda parte # Troviamo Hi che deriva da Hic, Haec, Hoc, che al plurale diventa Hi e tante altre declinazioni amabili. Si tratta di un dimostrativo
Questi tutti si differenziano tra di loro per lingua, istituzioni e leggi.</description></item><item><title>Vita ed opere di Giulio Cesare, introduzione de bello Gallico.</title><link>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</link><pubDate>Wed, 23 Nov 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/letteratura-latina/introduzione-cesare/</guid><description>Iniziamo con un accenno storico alla vita di Cesare, al suo temperamento ed alle sue imprese.
Cesare attraversa il Rubicone con le sue milizie, inizia la guerra civile e vince. Pompeo scappa in Egitto, viene assassinato dai sicari del Faraone e la testa viene consegnata a Cesare. Cesare compie un accordo politico con Tolomeo ma poi intrattiene una relazione con Cleopatra e fa uccidere Tolomeo. Successivamente Cleopatra si innamora di Marco Antonio, ma poi vengono attaccati da due vipere, Cleopatra si fa mordere mentre Marco Antonio si trafigge con la sua spada.</description></item><item><title>Storia di Michelangelo, analisi dell'autoritratto e della Pietà</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</link><pubDate>Sat, 05 Nov 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/michelangelo-introduzione/</guid><description>Michelangelo nasce artisticamente nel giardino di San Marco, un giardino predisposto alla nuova linfa vitale artistica dove i ragazzini copiavano le copie romane di statue antiche, come quelle greche. Viene individuato ed apprezzato fin da giovane. Michelangelo considera la scultura il “fare arte” d&amp;rsquo;eccellenza e ritiene secondarie tutte le altre arti. Disprezza ancor di più i pittori, poiché ritiene la pittura un’arte di terza classe. Troviamo questo negli scritti di Vasari.</description></item><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.
Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.
Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano Spagnolo, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.
Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.
Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.
I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa.</description></item><item><title>Raffaello Sanzio in breve, vita ed opere</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</link><pubDate>Sat, 22 Oct 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/raffaello-sanzio/</guid><description>Raffaello fa parte della triade rinascimentale con Leonardo e Michelangelo.
Egli avrà una vita molto breve ma ricca di soddisfazioni per la sua innata bravura e la sua indole particolarmente gentile, causa di diverse commesse da parte dello stato Papale. Proprio per la sua natura gentile è amato dalle donne, quindi morirà presto per una malattia venerea.
Quando esordì artisticamente in Italia, prima come allievo del Perugino in Umbria, si trasferì inizialmente a Firenze e successivamente a Roma.</description></item><item><title>Tre leggi di Keplero, storia, utilizzi ed ellissi</title><link>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</link><pubDate>Sat, 18 Jun 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/fisica/leggi-di-keplero/</guid><description>&lt;p>Questo articolo contiene:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Introduzione matematica sulle formule dell&amp;rsquo;ellisse (le orbite dei pianeti sono ellittiche secondo le leggi di Keplero)&lt;/li>
&lt;li>Storia della vita di Johannes Kepler&lt;/li>
&lt;li>Enunciazione delle tre leggi di Keplero&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>