<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>387 on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/387/</link><description>Recent content in 387 on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/387/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Esercizio 19 a pagina 387, traduzione di alcune frasi dal latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</link><pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Traduzione delle frasi dal Latino all&amp;rsquo;Italiano # Homini natura corporis vires dedit, ut mentit et animo serviret.
La natura consegnò agli uomini il corpo e le forze affinché servissero la mente e l&amp;rsquo;animo/il cuore.
Alexander, qui magnus appellatus est, ut militibus suis animum iniceret, in aciem descendebat saepe nudo capite et levi cum lorica.
Alessandro, che viene chiamato il grande, per infondere forza d&amp;rsquo;animo ai suoi soldati, scendeva spesso in battaglia con il capo scoperto e con una corazza leggera.</description></item><item><title>Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Frasi latine, scelta del tempo corretto # Queste frasi hanno una struttura costante: una principale ed una subordinata finale.
La subordinata finale ha sempre una scelta tra congiuntivo presente ed imperfetto. Quando la principale parla di un evento passato, si sceglie il congiuntivo imperfetto, mentre quando parla di un evento presente, il congiuntivo presente è adatto nella finale.
Tantum consilium accepimus, ne patria laedatur Tempore idoneo vineam summa cura pota, ut fructum daret.</description></item><item><title>Esercizio 21 a pagina 387, traduzione ed analisi delle frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</guid><description>Traduzione, analisi dei participi e trasformazione dei participi con funzione finale in subordinate attraverso ut+congiuntivo.
1) Nostri, fines hostium populantes, repente absumpti sunt. # I nostri, mentre devastano i confini dei nemici, vengono improvvisamente catturati.
Il participio populantes ha valore temporale.
2) Arma tandem, conservi, accipiamus, vitam nostram et nostrum servaturi dominum # Il participio servaturi ha valore finale.
Tuttavia accettiamo le armi, con l&amp;rsquo;intenzione di proteggere la nostra vita ed il nostro signore.</description></item><item><title>Esercizio 22 pagina 387: traduzione di frasi d'autore dal latino all'italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</guid><description>1) Lycurgus pueros puberes non in forum sed in agrum deduci praecipit, ut primos anno non in luxuria sed in opere et laboribus agerent # Licurgo consigliò che i giovani adolescenti fossero condotti non nella piazza (in modo figurato: verso la carriera politica) ma in campagna affinché vivessero i primi anni non nello sfarzo ma nella fatica e nello sforzo.
2) Dux, clara increpans voce, ut hostes audirent, impetum contra Fidenatium nuda terga imperat.</description></item></channel></rss>