<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Carlo V on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/carlo-v/</link><description>Recent content in Carlo V on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/carlo-v/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Carlo V e l'idea di un impero universale</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</link><pubDate>Sun, 30 Oct 2022 12:00:01 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/carlo-v/</guid><description>In questo articolo si parla in breve dell&amp;rsquo;idea di impero di Carlo V e del ruolo dei banchieri Fugger.
Carlo V voleva ristabilire una monarchia universale, sulla base del Sacro Romano Impero, utilizzando e sviluppando la strategia dinastica degli Asburgo. Vi era anche una motivazione religiosa, consistente nel ristabilimento della centralità del cristianesimo cattolico, sfidato dalla Riforma protestante.
Una sfida all&amp;rsquo;Europa cristiana era costituita dall&amp;rsquo;espansione dell&amp;rsquo;Impero Ottomano e dell&amp;rsquo;Islam. I Turchi arrivano oltre Vienna, e la zona vicina all’Occidente che arrivano a lambire comprende Ungheria, Bosnia, Grecia, Serbia, Bulgaria dunque Carlo V in Puglia costruisce una rete di castelli di avvistamento perché era preoccupato dell’arrivo dei Turchi.</description></item><item><title>Filippo II, battaglia di Lepanto e rivolte nei Paesi Bassi</title><link>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</link><pubDate>Fri, 28 Oct 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia/filippo-ii/</guid><description>Filippo II spostò la corte a Madrid, abbiamo visto l&amp;rsquo;Escorial, il luogo della sua reggia, significativo perché ci fa capire come Filippo II fosse un sovrano Spagnolo, rispetto a Carlo V dei Paesi Bassi.
Era un fervente cattolico, impegnato contro la minaccia islamica.
Ci ricordiamo che gli spagnoli di religione musulmana erano stati cacciati dal controllo politico della Spagna, obbligati a convertirsi al Cristianesimo, ribattezzati &amp;ldquo;Moriscos&amp;rdquo;.
I Moriscos covavano segrete alleanze con gli stati del Nord Africa.</description></item></channel></rss>