<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Prologo on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/prologo/</link><description>Recent content in Prologo on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Mon, 04 Nov 2019 16:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/prologo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Parafrasi del prologo dell'epopea di Gilgamesh, tavoletta I</title><link>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</link><pubDate>Mon, 04 Nov 2019 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/epica/parafrasi-tavoletta-1-prologo-epopea-gilgamesh/</guid><description>&lt;p&gt;Desidero raccontare a tutti la storia di Gilgamesh che osservò e apprese ogni cosa, raggiungendo una conoscenza universale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gilgamesh si recò alla ricerca dei paesi più lontani e acquisì la conoscenza di ogni cosa. Egli vide realtà segrete e scoprì fatti sconosciuti. Inoltre rivelò le leggende antecedenti il diluvio universale. Percorse una via lontana, e alla fine fu stanco e si riposò. Egli documentò le sue sofferenze su una stele di pietra. Gilgamesh costruì la cinta muraria della Città di Uruk, e si prese cura del suo popolo come un pastore con le sue pecore. Gilgamesh costruì inoltre l’ Eanna, uno splendente santuario. Ammira le mura di Uruk, i cui merli sono così robusti e splendenti che sembrano prodotti in rame, sono ineguagliabili riguardo alla loro altezza. Varca la soglia di Uruk, risalente a tempi antichissimi, avvicinati all’ Eanna, la dimora della dea Ishtar, che nessuno dei re futuri potrà eguagliare! Sali sulle mura, percorrile, ispezionane le fondamenta, guarda con attenzione i mattoni: non è vero che sono mattoni cotti? E le sue fondamenta non le gettarono i Sette Saggi?
La città si estende per un miglio quadrato, così come l’ area dei suoi orti e delle sue riserve d’ acqua, oltre alle terre del tempio di Ishtar. Uruk si estende per 3 miglia quadrate escludendo l’ area dei suoi campi agricoli. Cerca la cassetta di rame che contiene le tavole e apri la serratura bronzea. Apri la porta del segreto, tira fuori la tavoletta di lapislazzuli e leggi di lui, Gilgamesh, che soffrì ogni difficoltà. Gilgamesh è superiore agli altri re in termini di altezza e gloria, è un Eroe, nativo di Uruk, è come un toro selvaggio che scalpita. Gilgamesh come un condottiero guida tutti, ma allo stesso tempo assiste tutti per prestare aiuto al suo popolo. Gilgamesh è come una solida rete di protezione per il suo popolo, ma anche come un diluvio travolgente che può distruggere addirittura la pietra. Gilgamesh è il primogenito del re Lugalbanda e di Ninsun, un’
eccelsa mucca. Gilgamesh è possente e di orgoglioso splendore: aprì passi nelle montagne, scavò pozzi persino nei dirupi, attraversò l’ Oceano, vasti mari, fino al punto in cui il sole sorge. Gilgamesh esplorò i confini del mondo alla disperata ricerca della vita eterna; riuscì a raggiungere Utanapishtim, l’ unico uomo immortale, che abita in un luogo lontanissimo . Gilgamesh inoltre restaurò i templi distrutti dal diluvio. Chi tra le numerose genti è paragonabile a lui nell’ esercizio della regalità? Chi come lui ha il diritto di dire: “Io sono re”?
Il suo destino era glorioso. Egli è per due terzi dio e per un terzo uomo, la dea Math, disegnò le sue forme.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>