<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mio on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/mio/</link><description>Recent content in Mio on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/mio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Esercizio 19 a pagina 387, traduzione di alcune frasi dal latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</link><pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Traduzione delle frasi dal Latino all&amp;rsquo;Italiano # Homini natura corporis vires dedit, ut mentit et animo serviret.
La natura consegnò agli uomini il corpo e le forze affinché servissero la mente e l&amp;rsquo;animo/il cuore.
Alexander, qui magnus appellatus est, ut militibus suis animum iniceret, in aciem descendebat saepe nudo capite et levi cum lorica.
Alessandro, che viene chiamato il grande, per infondere forza d&amp;rsquo;animo ai suoi soldati, scendeva spesso in battaglia con il capo scoperto e con una corazza leggera.</description></item><item><title>Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Frasi latine, scelta del tempo corretto # Queste frasi hanno una struttura costante: una principale ed una subordinata finale.
La subordinata finale ha sempre una scelta tra congiuntivo presente ed imperfetto. Quando la principale parla di un evento passato, si sceglie il congiuntivo imperfetto, mentre quando parla di un evento presente, il congiuntivo presente è adatto nella finale.
Tantum consilium accepimus, ne patria laedatur Tempore idoneo vineam summa cura pota, ut fructum daret.</description></item><item><title>I Movimenti delle Api | Pagina 348 esercizio 8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</link><pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</guid><description>Quando l&amp;rsquo; alveare diventa troppo affollato, le api sciamano e, con l&amp;rsquo; aiuto degli agricoltori, formano una nuova colonia.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Traduzione # Quando molte api sono partorite, le anziane desiderano inviare la progenie in colonia, come un tempo i Sabini facevano ripetutamente a causa del gran numero di figli. Due sono i segni di questo progetto: un tempo, soprattutto all&amp;rsquo; ora della sera, molte api ammucchiate come acini d’uva penzolano davanti al favo, in seguito, quando stanno per volare, emettono un forte ronzio come fanno i soldati quando levano le tende.</description></item><item><title>La statua di Diana ritorna a Segesta | Pagina 337 es. 3</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</link><pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</guid><description>Dopo la terza guerra punica, una statua di Diana di grande bellezza torna nella sua città, Segesta. Il Mio Latino Traduzione # O&amp;rsquo; giudici, Segesta è una citta molto antica in Sicilia, fondata da Enea fuggente da Troia e giungente in questi luoghi. Pertanto, i Segestani non sono solo congiunti con il popolo Romano in parentela ma in verità anche in società e in amicizia. Un tempo questa città fu espugnata dai Cartaginesi con la forza e fu distrutta e tutte le statue le quali erano a ornamento alla città furono deportate da quel luogo a Cartagine.</description></item><item><title>Combattimento tra Cesare e i Germani | Pagina 334 es. 35</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</guid><description>Nel primo anno della campagna in Gallia, durante le operazioni militari contro Ariovisto, l&amp;rsquo; esercito Cesariano induce i Germani alla battaglia e riesce vincitore.
Il Mio Latino Traduzione # Il giorno seguente a quello Cesare, in pianura, preparata la triplice schiera , si avvicino fino all&amp;rsquo; accampamento dei nemici.
Allora i Germani necessariamente schierarono solamente le loro truppe dall&amp;rsquo; accampamento. Cesare in persona attaccò battaglia dall&amp;rsquo; ala destra.
Quando i nostri, dato il segnale, fecero l&amp;rsquo; attacco aspramente contro i nemici, allora i nemici avanzarono improvvisamente e rapidamente.</description></item></channel></rss>