<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Scienze-Naturali on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/scienze-naturali/</link><description>Recent content in Scienze-Naturali on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/scienze-naturali/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Reazioni tra metalli alcalini ed alcalino terrosi ossidati con acqua deionizzata per la formazione di idrossidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/relazione-chimica/</link><pubDate>Thu, 10 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/relazione-chimica/</guid><description>Autore Andrea Bortolotti Data 11/03/2021 11:15-12:05 Materia Chimica Titolo Reazioni tra metalli alcalini ed alcalino terrosi ossidati con acqua deionizzata Indice # {:.no_toc}
Table of Contents - Indice {:toc} Introduzione # Analizziamo le reazioni di metalli altamente reattivi di I e II gruppo con aria ed acqua deionizzata, al fine di approfondire i concetti di ossidi, idrossidi e carbonati, considerando e commentando le conclusioni tratte da esperimenti compiuti nei percorsi LSS Acidi e Basi, Combustione e Nascita del concetto di Gas e Nascita della chimica moderna con le nostre conoscenze attuali su modelli atomici ed interazioni tra atomi.</description></item><item><title>Saggio alla fiamma di cloruri, il modello atomico di Bohr</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/saggio-alla-fiamma/</link><pubDate>Thu, 18 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/saggio-alla-fiamma/</guid><description>In questa lezione di laboratorio viene trattato il saggio alla fiamma. Si tratta di un metodo di riconoscimento dei sali che per i cloruri funziona particolarmente bene.
Cloruro di Sodio (Na), Bario (Ba), Calcio (Ca), Potassio (K), Litio (Li) ed infine Stronzio (Sr) sono stati utilizzati in questo esperimento.
All&amp;rsquo;apparenza tali cloruri si presentano come delle comuni polveri bianche.
{% picture loaded /data/img/chimica/percorsi/modelli-atomi/cloruri-saggio-fiamma.jpg &amp;ndash;alt Immagine cloruri utilizzati nell&amp;rsquo;esperimento %}
Materiali Utilizzati • Bacchetta di vetro con filo in metallo</description></item><item><title>Le leggi dei gas ideali: Gay-Lussac, Boyle e la legge generale dei gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/leggi-dei-gas/</link><pubDate>Mon, 27 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/leggi-dei-gas/</guid><description>Iniziamo parlando delle proprietà dei gas analizzando una situazione ideale: una scatola dove sono rinchiuse le particelle di un gas, a temperatura e pressione costanti.
In questo articolo tratteremo di gas ideali e defineremo le leggi: isobara, isocora e isoterma unite nella legge generale dei gas.
I gas ideali sono differenti dai gas reali nelle seguenti peculiarità:
Le particelle vengono considerate punti Quando più particelle collidono non viene dispersa energia. Nonostante ciò, le differenze sono poche, infatti con le opportune correzioni le leggi per gas ideali possono essere adattate in leggi per gas reali, ma questo argomento sarà trattato in future lezioni di fisica.</description></item><item><title>Fotosintesi clorofilliana e respirazione cellulare</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fotosintesi-clorofilliana-respirazione-cellulare/</link><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fotosintesi-clorofilliana-respirazione-cellulare/</guid><description>La respirazione cellulare # Sappiamo che nei mitocondri avviene una produzione di energia costante attraverso la respirazione cellulare, che possiamo definire una combustione. Il “carburante” che permette questa reazione chimica è il glucosio, che reagendo con l’ossigeno libera anidride carbonica, acqua ed energia (ATP), mentre si dissipa un po’ di calore. La respirazione cellulare è un particolare tipo di combustione in quanto il glucosio brucia in presenza di ossigeno. Ricordandoci della definizione che avevamo dato l’anno scorso di combustione (una trasformazione che grazie ad un innesco genera una fiamma che produce luce, calore e fumo, consumando un materiale, talvolta lasciando residuo, in presenza di aria) un nostro compagno ha dunque chiesto se otteniamo anche una fiamma dalla respirazione cellulare, ma la professoressa ci ha spiegato che in questo caso essa non è presente.</description></item><item><title>La gerarchia composizionale della materia</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/gerarchia-composizionale-combustione-magnesio-e-zinco/</link><pubDate>Fri, 26 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/gerarchia-composizionale-combustione-magnesio-e-zinco/</guid><description>Combustione del magnesio # Materiali Utilizzati • Filo di Magnesio
• Becco Bunsen
• Beuta
• Acido
• Palloncino
• Polvere di zinco
• Fenolftaleina
Osservazioni: # Il filo di magnesio prende fuoco appena messo sopra al becco Bunsen, e diventa più pesante dopo la combustione. Ne viene fuori una polvere bianca. Proviamo a vedere se è acida o basica. Scopriamo che è basica, dopo un test con fenoftaleina.
Infatti, già sapevamo che:</description></item><item><title>Dimostrazione della legge di conservazione della massa</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/dimostrazione-teoria-lavoisier-conservazione-massa/</link><pubDate>Sat, 06 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/dimostrazione-teoria-lavoisier-conservazione-massa/</guid><description>Materiali Utilizzati • Beuta grande con tappo
• Carbonato di calcio
• Acido cloridrico 1M ( uno molare )
• Spatolina
• Carta stagnola
• Parafilm
• Bilancia
• Provetta
Per leggere tutte le lezioni di questo percorso LSS, clicca qui
Innanzitutto abbiamo pensato ad un metodo per non far disperdere nessuna quantità di gas durante la reazione, poiché la massa deve rimanere invariata. La soluzione è stata quella di svolgere la reazione all&amp;rsquo; interno della beuta già tappata, siccome - nel caso di una beuta aperta -appena avremmo versato l&amp;rsquo; acido non saremmo riusciti a tapparla in tempo, quindi una quantità di gas sarebbe andata persa, cambiando il peso finale.</description></item><item><title>L' aria come miscela di gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-lavoisier-ossigeno/</link><pubDate>Wed, 03 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-lavoisier-ossigeno/</guid><description>Durante la prima parte di questa lezione abbiamo ripetuto e fatto un ripasso riguardo agli esperimenti e scoperte di Lavoisier, chiarendo eventuali dubbi sulla scorsa lezione.
I risultati ottenuti da Lavoisier nei vari esperimenti della quantità d’aria, ovviamente, non sono sempre precisi: ad esempio ottiene un sesto di aria consumata col mercurio, ma lo attribuisce alla fame d’aria della sostanza.
Quindi nel 1773 si arriva finalmente alla conclusione che l’aria non è un elemento, ma che è una miscela di gas.</description></item><item><title>L' aria attiva nella combustione del fosforo</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/aria-lavoisier/</link><pubDate>Sat, 30 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/aria-lavoisier/</guid><description>Abbiamo iniziato la nostra lezione con una domanda : “ Perchè nella nostra calcinazione in ambiente chiuso la massa aumenta lo stesso “ Abbiamo semplicemente detto che il nostro crogiolo non era chiuso ermeticamente come quello di Lavoisier ma avevamo solo appoggiato il tappo sopra. Con questo metodo si limita solo l’afflusso di aria, ma non lo si impedisce.
Congetture sull&amp;rsquo; aria # Ragionando sugli ultimi esperimenti fatti:
Distillazione Combustione di zolfo e fosforo Calcinazione del piombo candela siamo arrivati alla conclusione che l’aria è un elemento attivo nella combustione, nella calcinazione e in tutte le trasformazioni chimiche, perciò lo si definisce un reagente.</description></item><item><title>Esperienze di Lavoisier nel 1772</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</link><pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperienze-di-lavoisier-1772/</guid><description>La scoperta scientifica è un insieme di molti fattori, tra cui la giustificazione, e si arriva ad essa anche tramite qualcosa di imponderabile: l’ atto creativo dello scienziato. Nel 1772 Lavoisier notò che stagno e piombo, dopo la calcinazione, producono calce metallica di peso maggiore degli stessi. Questo risultato era in linea con quanto previsto dalla teoria delle particelle ignee, e dai risultati degli esperimenti di Boyle. Lavoisier, per avere maggiore accuratezza, decise di pesare sia i metalli calcinati sia il recipienti, e, per evitare interferenze, di chiudere ermeticamente il recipiente in cui sarebbe avvenuta la calcinazione.</description></item><item><title>Esperimenti sulla conservazione della massa durante la combustione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-conservazione-massa-lavoisier/</link><pubDate>Sun, 24 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-conservazione-massa-lavoisier/</guid><description>Esperimento 1 # Materiali Utilizzati • Candela
• Accendino
• Beuta ( va bene anche un becker )
• Cristallizzatore ( va bene qualsiasi vaschetta in cui inserire il becker capovolto )
• Acqua
• Colorante alimentare
Procedimento # Posare la candela nel cristallizzatore Aggiungere acqua nel cristallizzatore Accendere la candela Inserire il colorante nell&amp;rsquo; acqua Posare la beuta sopra alla candela Osservazioni # Il livello dell&amp;rsquo; acqua dentro la beuta si alza poco dopo che la candela si spegne.</description></item><item><title>Le prime scoperte scientifiche di Lavoisier</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/le-prime-scoperte-di-lavoisier/</link><pubDate>Thu, 21 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/le-prime-scoperte-di-lavoisier/</guid><description>Innanzitutto, prima di vedere cosa ha fatto Lavoisier, contestualizziamolo nell&amp;rsquo; epoca in cui è vissuto e nelle convinzioni scientifiche di quel tempo.
Nel XVII secolo si pensava che l’acqua fosse un elemento e che esso si potesse trasformare facilmente in altre sostanze. Questa teoria era supportata da due esperimenti principali:
Il primo è contenuto in “Esperienze di vegetazione” scritto da Van Elmont. in questo esperimento Elmont era andato a piantare un salice in una quantità di terra già pesata e lo annaffio regolarmente con quantità di acqua pesata e notò che il salice cambiò di peso: da 5 libbre a 165 libbre.</description></item><item><title>Vita di Lavoisier</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ricerca-lavoisier/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ricerca-lavoisier/</guid><description>La sua vita # Nacque nel 1743, a Parigi, in una famiglia benestante. Studiò legge per volontà del padre, ma, appassionato di scienza, 5 anni dopo la sua laurea in legge, entrò nell&amp;rsquo; accademia reale delle scienze di Parigi, a 25 anni. Finanziò le sue ricerche lavorando come amministratore delle finanze, ossia un esattore delle tasse. Da qui iniziò a fare esperimenti, principalmente sui gas e sulle arie. Si pensava che un corpo bruciasse a causa della perdita di flogisto, un principio infiammabile.</description></item><item><title>Le ipotesi più rilevanti su calcinazione e combustione tra il XVI e il XVII secolo</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ipotesi-calcinazione-combustione/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/ipotesi-calcinazione-combustione/</guid><description>Teoria delle particelle ignee: # La prima ipotesi avanzata è stata quella di Boyle e Lemery nel 1673. Secondo questa teoria il metallo assumeva delle particelle ignee dal fuoco, accumulandole nei fori. Queste particelle ignee erano talmente sottili che potevano passare attraverso i recipienti di vetro ove si effettuava la calcinazione. Tali particelle si legavano al metallo, generando la calce metallica.
Questa teoria resistette fino al 1700, quando quella del flogisto fu considerata più convincente.</description></item><item><title>Calcinazioni con metalli, LSS Nascita della Chimica Moderna</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazioni-dei-metalli/</link><pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazioni-dei-metalli/</guid><description>Nello scorso percorso LSS Nascita del Concetto di Gas abbiamo osservato varie calcinazioni tra cui il carbonato di magnesio, e il carbonato di rame, e abbiamo discusso riguardo a quella del carbonato di calcio.
Inizieremo questo percorso osservando le calcinazioni dei metalli tali calcinazioni hanno svolto un ruolo importantissimo nella storia dell’umanità fin da tempi remoti.
Discuteremo riguardo due esperimenti.
1° esperimento : # Materiali Utilizzati • Crogiolo piccolo con tappo</description></item><item><title>Le reazioni chimiche che abbiamo scoperto in questo percorso LSS fino ad ora.</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</link><pubDate>Sat, 05 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/trasformazioni-chimiche/</guid><description>Appello di tutti gli alunni.
In questa lezione eseguiremo un ripasso generale sull&amp;rsquo; LSS riguardante la nascita del concetto di gas. # Iniziamo con delle domande
Leonardo:
Con la calcinazione, la parte acida della sostanza, come l&amp;rsquo; aria fissa, si separa, ed il prodotto è basico. Se prendiamo una sostanza totalmente acida, &amp;ldquo;scomparirà&amp;rdquo; durante la calcinazione?
Prof:
Non tutte le sostanze possono essere calcinate, infatti dobbiamo approfondire che alcune sostanze che conosciamo già non possono essere calcinate, oppure hanno bisogno di una temperatura troppo alta per eseguire la calcinazione.</description></item><item><title>Altre calcinazioni</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</link><pubDate>Thu, 03 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/altre-calcinazioni/</guid><description>Oltre alla calcinazione del carbonato di magnesio se ne possono eseguire altre, ma la calcinazione ha bisogno di alte temperature: mentre il carbonato di calcio ha bisogno di 800C° per calcinare, il carbonato di magnesio ha bisogno di &amp;ldquo;solo&amp;rdquo; 350 C°, ed è quindi più facile e veloce da eseguire.
Carbonato di rame # All&amp;rsquo; inizio della lezione abbiamo provato ad eseguire una calcinazione, ma non con carbonato di magnesio, bensì con carbonato di rame, all&amp;rsquo; apparenza verde scuro, per caratterizzare l’aria prodotta da questa calcinazione.</description></item><item><title>Riflessioni su effervescenza e calcinazione ed aria fissa. Ripasso generale</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-aria-fissa/</link><pubDate>Sun, 29 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-aria-fissa/</guid><description>Per iniziare, abbiamo ripassato tutto il percorso fatto fino ad ora, per chiarire eventuali dubbi, attraverso delle micro-interrogazioni.
Abbiamo parlato degli esperimenti sulla materialità dell’aria , per poi arrivare all&amp;rsquo; utilizzo del metodo ipotetico-deduttivo e alla caratterizzazione del gas che fuoriesce dalla calcinazione. Abbiamo intuito che contiene anidride carbonica, l&amp;rsquo; abbiamo chiamato &amp;ldquo;aria fissa&amp;rdquo;.
Inoltre abbiamo riflettuto sull&amp;rsquo; impraticità della prova della combustione della cera in ambiente con aria atmosferica ed aria fissa, poiché ci sono molti fattori variabili: dovrebbe esserci la stessa quantità di aria, espulsa dalla siringa con la stessa potenza.</description></item><item><title>Scopriamo le proprietà dell' acqua di calce, deducendo in parte ciò che è avvenuto nella calcinazione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/acqua-di-calce-e-anidride-carbonica/</link><pubDate>Wed, 25 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/acqua-di-calce-e-anidride-carbonica/</guid><description>Per prima cosa, abbiamo controllato i risultati dei saggi di carbonato di magnesio e calcinazione dopo 7 giorni.
Sostanza Carbonato di magnesio Residuo calcinazione Acqua Entrambi insolubili, residuo sul fondo In ossido di sodio Entrambi insolubili Acido cloridrico Entrambi solubilizzati Fenoftaleina Incolore Colore fucsia Cartina tornasole Colore giallo Colore blu Nota: Tutti questi esperimenti sono stati eseguiti nel laboratorio di chimica, seguiti da noi alunni in Didattica a Distanza
Come provare che l&amp;rsquo; aria derivata dalla calcinazione è differente dall&amp;rsquo; aria atmosferica?</description></item><item><title>Discussione collettiva sull' esperimento del bagno pneumatico</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/bagno-pneumatico-discussione-colettiva-esperimento/</link><pubDate>Sat, 21 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/bagno-pneumatico-discussione-colettiva-esperimento/</guid><description>Come risaliamo agli 0.56 grammi di sostanza persa?
Quercioli: Per recuperare la sostanza potrei ad esempio eseguire l&amp;rsquo; esperimento in un abiente chiuso, come ad esempio un distillatore: nel distillatore posso raccogliere le sostanze presenti nell&amp;rsquo; aria dopo che si sono condensate.
Fantechi: prendiamo una specie di palloncino e lo mettiamo sopra alla sostanza, perché dopo l&amp;rsquo; esperimento si abbia in qualche modo &amp;ldquo;isolato &amp;quot; la sostanza mancante, per poi lavorarci.</description></item><item><title>Caratterizzazione del prodotto della calcinazione del carbonato di magnesio</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/caratterizzazione-prodotto-calcinazione-carbonato-magnesio/</link><pubDate>Wed, 18 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/caratterizzazione-prodotto-calcinazione-carbonato-magnesio/</guid><description>Abbiamo osservato il video della Caratterizzazione del risultato della calcinazione. # La sostanza derivata è stata saggiata con carbonato di magnesio, acido cloridrico, acqua e indicatori di Ph.
Abbiamo elaborato una tabella dalle osservazioni sul video. # Sostanza aggiunta Carbonato di magnesio Residuo dopo calcinazione Acqua Non si solubilizza, diventa opaca Acido cloridrico Effervescenza intensa Nessuna effervescenza, si solubilizza Soda caustica Nessuna effervescenza Fenoftaleina Incolore Colore fucsia Cartina da Tornasole Colore giallastro, ph neutro Colore blu, ph basico Come potresti recuperare la sostanza derivata dagli 0.</description></item><item><title>Calcinazione: discussione collettiva sull' avvenuta trasformazione chimica</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-trasformazione-chimica/</link><pubDate>Sat, 14 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/calcinazione-trasformazione-chimica/</guid><description>Abbiamo osservato l&amp;rsquo; esperimento che ci è stato condiviso dalla prof su Google Drive con il nome di &amp;ldquo;calcinazione&amp;rdquo;. # Abbiamo elaborato una discussione collettiva dalle osservazioni sul video. # Materiali Utilizzati • 1 grammo di carbonato di magnesio
• Capsula petri
• Becco Bunsen, gas metano e reticella
• Cucchiaio ( per mescolare il carbonato di magnesio ) • Bilancia ( per pesare la sostanza prima e dopo l&amp;rsquo; esposizione al calore )</description></item><item><title>Osservazioni e discussione condivisa sugli esperimenti riguardanti la presenza dell' aria</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-esperimenti-presenza-aria/</link><pubDate>Sat, 07 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-esperimenti-presenza-aria/</guid><description>Abbiamo riflettuto sugli esperimenti svolti la scorsa volta, con una discussione collettiva. # La bacinella d&amp;rsquo; acqua non lascia affondare il becker perché l&amp;rsquo; aria all&amp;rsquo; interno non si comprime più di tanto.
Alla siringa tappata inizialmente si comprime lo stantuffo, riprova che l&amp;rsquo; aria è comprimibile, anche se poco, siccome dopo non si riesce più a spingere e a cambiare la posizione dello stantuffo.
Quando si capovolge un becker con sopra un sottile strato di plastica, l&amp;rsquo; acqua non affonda.</description></item><item><title>Inizio del percorso sulla nascita del concetto di gas</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/inizio-percorso-lss-nascita-del-concetto-di-gas/</link><pubDate>Wed, 04 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/inizio-percorso-lss-nascita-del-concetto-di-gas/</guid><description>La nascita del concetto di gas # Successivamente, abbiamo visto dei video riguardanti sei esperimenti su come provare l&amp;rsquo; esistenza di una delle miscele di gas più comuni: l&amp;rsquo; aria.
Eravamo già avvantaggiati poiché
L&amp;rsquo; anno scorso nel laboratorio di chimica eseguimmo vari esperimenti sulla presenza dell&amp;rsquo; aria, come ad esempio quello di immergere un bicchiere a testa in giù in una bacinella.
Il percorso sulla Horror Vacui, a Fisica, l&amp;rsquo; abbiamo completato l&amp;rsquo; anno scorso, quindi avevamo già provato la maggioranza degli esperimenti che abbiamo osservato oggi in DaD.</description></item><item><title>Cosa succede al residuo nell' unione tra acidi e basi?</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</link><pubDate>Wed, 28 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/conclusioni-percorso-acidi-e-basi/</guid><description>Scopriamo cosa succede nell&amp;rsquo; unione tra acido cloridrico e soda caustica, mettendoli sopra una piastra riscaldante # Materiali Utilizzati • 25ml Acido cloridrico
• 25ml Soda caustica
• 250ml Acqua distillata
• 2 Pipette pasteur
• Becker
• Piastra riscaldante
• Stereomicroscopio
Procedimento # Inseriamo 250ml di acqua distillata nel becker Inseriamo 25 ml di acido cloridrico nel becker Inseriamo 25 ml di soda caustica nel becker Mettiamo il becker sopra la piastra riscaldante, facciamo bollire la soluzione Osservo il residuo attraverso lo stereomicroscopio Osservazioni # Noto un residuo: della polverina bianca.</description></item><item><title>Come scoprire se una sostanza è un acido o una base? Gli indicatori di acidità</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</link><pubDate>Sat, 24 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/fenoftaleina-e-cartina-di-tornasole/</guid><description>Vogliamo trovare un metodo veloce per determinare se una sostanza è un acido o una base.
Nell&amp;rsquo; esperimento per casa eseguito per la volta scorsa, abbiamo scoperto i cambiamenti di colore in una soluzione nera contenente radicchio rosso bollito: aggiungendo succo di limone (acido citrico ) la soluzione diventa rossa, mentre aggiungendo liscivia (base) la soluzione diventa verde.
Innanzitutto eseguiremo di nuovo l&amp;rsquo; esperimento per casa: così chi non l&amp;rsquo; ha fatto potrà osservare il tutto, e poi potremmo discuterne insieme.</description></item><item><title>Soluzione acido-base: cosa solubilizza? Osservazioni e riflessioni sull' unione tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</link><pubDate>Wed, 21 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-base/</guid><description>In questa lezione abbiamo provato ad unire acidi e basi, e verificare cosa succede discutendone.
Materiali Utilizzati • 4 provette
• Acqua distillata
• Polvere di marmo
• Soda caustica
• Soda
• Acido cloridrico
• Alluminio
• Spatola ( per inserire la polvere di marmo nelle provette )
Procedimento # Inseriamo l&amp;rsquo; acqua distillata nella provetta Inseriamo l&amp;rsquo; acido nella provetta ( cloridrico ) Inseriamo la base nella provetta ( soda caustica / soda ) Inseriamo una sostanza da solubilizzare ( polvere di marmo / alluminio ) Osservazioni # Abbiamo prodotto quattro diverse miscele.</description></item><item><title>Esperimento e discussione collettiva sull' unione tra acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-unione-acido-acido/</guid><description>Per prima cosa abbiamo controllato se è successo qualcosa alle sostanze immerse nelle basi la [scorsa lezione]({% link _posts/2020-10-15-Osservazioni-basi.md %}#osservazioni) # Metallo Soda caustica Potassa caustica Truciolo di rame È diventato blu; probabilmente si è ossidato con l&amp;rsquo; aria Polvere di ferro [controlla]Non abbiamo osservato alcuna effervescenza e la sostanza si è depositata sul fondo. Polvere di zinco Provetta ancora opaca, ma l&amp;rsquo; effervescenza continua seppur lieve. Pezzetto di alluminio [controlla]Sì è solubilizzato Polvere di marmo Miscela eterogenea opaca di colore bianco Ossido di rame Miscela eterogenea di colore nero Riflessioni # Non possiamo ancora dire che le basi siano diverse dagli acidi seguendo la nostra definizione operativa di acido1</description></item><item><title>Esperimento sulla solubilizzazione di metalli in basi, discussione collettiva sulle possibili differenze tra acidi e basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-basi/</guid><description>Dopo aver dato una definizione operativa di acido abbiamo deciso scoprire gli effetti di una base sulle altre sostanze, per darne una definizione operativa.
Solubilizzazione di ferro, rame, zinco e ossido di rame - in polvere - e di alluminio in una soluzione composta da acqua e da una base: soda caustica o potassa caustica. # Materiali Utilizzati • Soda caustica
• Potassa caustica
• 2 pipette pasteur
• 12 provette</description></item><item><title>Che cos'è per te l'effervescenza? Discussione collettiva e classificazione degli acidi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-l-effervescenza/</link><pubDate>Wed, 14 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-l-effervescenza/</guid><description>Abbiamo iniziato la lezione provando, ognuno, a dare una definizione personale di effervescenza. Successivamente abbiamo costruito una discussione collettiva sulla base delle nostre definizioni personali. Sono emerse due principali ipotesi - a grandi linee -
L&amp;rsquo; effervescenza è una trasformazione chimica in cui si libera una sostanza. L&amp;rsquo; effervescenza è molto simile alla combustione. Newton, celebre fisico del XII secolo, aveva ipotizzato ciò:
C&amp;rsquo;è una profonda analogia tra ebollizione ed effervescenza.</description></item><item><title>Che cos'è per te un acido? Osservazioni e definizione condivisa</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-un-acido/</link><pubDate>Fri, 09 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/che-cos%C3%A8-un-acido/</guid><description>La scorsa lezione &amp;ldquo;Abbiamo deciso di provare a far bollire l’ acido con il carbonato di calcio solubilizzato, raccogliere il residuo e provare a far solubilizzare il residuo in acqua, per vedere se è restato così com’ era, e se si solubilizzerà o no immergendolo in acqua.&amp;rdquo;
Questo esperimento non si è potuto fare in classe per problemi di tempo, quindi lo ha fatto la professoressa in laboratorio.
Osserviamo i risultati di questo esperimento.</description></item><item><title>Discussione collettiva: le differenze nella solubilizzazione di sostanze in acido cloridrico e in acqua; esperimenti con l' acido tartarico</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/osservazioni-e-acido-tartarico/</guid><description>All&amp;rsquo; inizio della lezione abbiamo osservato che il sassolino e la polvere di marmo non ci sono più nelle provette contenenti acido cloridrico e aceto dopo circa 3 giorni. Nell&amp;rsquo; acqua è invece rimasto un deposito sul fondo. Abbiamo discusso riguardo questo dubbio:
Acido cloridrico e aceto solvono1 allo stesso modo dell&amp;rsquo; acqua?
Ecco alcune osservazioni dei miei compagni
Fanciullacci # Potremmo far bollire l&amp;rsquo; acido per velocizzare il fenomeno di corrosione, alludendo a similarità tra il modo di corrodere sostanze tra acidi e acqua.</description></item><item><title>Percorso LSS Acidi e Basi | Esperimenti sulla solubilizzazione di metalli e polvere di marmo con acido cloridrico, acqua e aceto</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</link><pubDate>Tue, 29 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/esperimenti-solubilizzazione-con-acidi/</guid><description>INDICE INTERATTIVO: # Esperimenti con acqua, aceto, acido cloridrico e marmo. # Tabella condivisa sulle nostre osservazioni # Riflessioni collettive e individuali # Esperimenti con acido cloridrico e metalli in polvere # Tabella riguardante il tempo di solubilizzazione dei metalli in acido cloridrico # Riflessioni individuali # Materiali Utilizzati • 2 provette con aceto bianco
• 2 provette con acqua
• 2 provette con acido cloridrico
• Sassolini di Marmo</description></item><item><title>Cos' è per te un acido? | LSS Acidi e Basi</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione-acidi-e-basi/</link><pubDate>Mon, 28 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione-acidi-e-basi/</guid><description>{% picture loaded data/img/chimica/lss/acidi-e-basi/WordCloudAcido.jpg &amp;ndash;alt Word cloud sugli acidi e sulle basi %}
Cos&amp;rsquo;è per te un acido? # Per me un acido è una sostanza che può provocare una reazione chimica se a contatto con alcune sostanze, o cambiarne lo stato.
Cos&amp;rsquo;è per te una base? # Per me una base - non avendo mai sentito usare questa parola in chimica - è una sostanza di cui ha bisogno un acido per funzionare ed eseguire una reazione chimica?</description></item><item><title>L' Età dei metalli e una breve storia della Chimica | LSS Combustione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/etadeimetalli/</link><pubDate>Sun, 20 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/etadeimetalli/</guid><description>INDICE INTERATTIVO: # Cos&amp;rsquo;è la riduzione dei metalli # Riduzione dell&amp;rsquo; ossido di piombo # Proprietà dei metalli # L&amp;rsquo; Evoluzione della Chimica # Prime teorie e ipotesi riguardanti il mondo circostante basate sull&amp;rsquo; apparenza # Il metodo scientifico e l&amp;rsquo; elevazione della chimica a scienza. # Conclusione # Riduzione dei metalli # È il processo per cui dai vari minerali, per reazione chimica, si ottiene la separazione del metallo sotto forma di elemento più o meno mescolato con altri composti ed elementi presenti in quantitativi molto bassi.</description></item><item><title>Percorso LSS Combustione | Introduzione</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione/</link><pubDate>Fri, 18 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/introduzione/</guid><description>Introduzione # NOTA: IN QUESTA LEZIONE ERO ASSENTE, MA SONO RIUSCITO A RIELABORARE UN DIARIO DI BORDO DAGLI APPUNTI DEI MIEI GENEROSI COMPAGNI FANTECHI, BENVENUTI, PINOCHI e FANCIULLACCI.
INDICE INTERATTIVO: # Che cosa abbiamo osservato? # Riflessioni # Definizioni operative # Termini nuovi # Materiali Utilizzati • Accendino
• Carta
• Alcool puro 96%
• Legnetti
• Sasso
• Candela
• 2 Becher di diversa dimensione
Che cosa abbiamo osservato? # 1) Combustione di diversi materiali # ✅ Combustione della carta # La professoressa ha messo della carta in una capsula, poi le ha dato fuoco con un accendino.</description></item><item><title>Riassunto l' Anello di Re Salomone, Konrad Lorenz</title><link>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/riassunto-anello-re-salomone-konrad-lorenz/</link><pubDate>Mon, 08 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/scienze-naturali/riassunto-anello-re-salomone-konrad-lorenz/</guid><description>Capitolo 1 : &amp;ldquo;Quando gli animali combinano guai&amp;rdquo; # Nel primo capitolo Konrad Lorenz ci parla dell&amp;rsquo; importanza di lasciare ampie libertà e dedicare tempo agli animali, anche a costo di danni all&amp;rsquo; arredamento, poiché solo così gli animali potranno esprimersi pienamente. Inoltre ci parla del principio della &amp;ldquo;gabbia all&amp;rsquo; inverso&amp;rdquo;: gli animali possono andare da ogni parte tranne che in casa; potrebbero fuggire ma rimangono perché gli sono affezionati.</description></item></channel></rss>