<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Paradigmi on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/paradigmi/</link><description>Recent content in Paradigmi on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/paradigmi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Versione 32 pagina 392</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</link><pubDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</guid><description>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Traduzione dal libro Il mio Latino # Il padre di Batto, Grino, re dell’isola di Tera, dopo che era giunto all’oracolo di Delfi, a supplicare il dio per l’onta del giovane figlio ancora muto, ricevette il responso, che richiedeva suo figlio, Batto, dirigersi in Africa e fondare la città di Cirene, là era destinato ad acquisire l&amp;rsquo;uso della parola.
In realtà il responso appariva come una beffa, poiché per gli abitanti di Tera, isola di spopolato territorio (vasta e spopolata) , il dio comandava affinché inviassero coloni in Africa, una regione tanto vasta.</description></item><item><title>Una battaglia contro i Celtiberi | Traduzione e paradigmi, pagina 338 es. 4</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</guid><description>In Spagna la popolazione dei Celtibèri si ribella ai Romani, ma viene ricondotta all&amp;rsquo; obbedienza con le armi.
Traduzione # In Spagna i Celtiberi, vinti in guerra, si consegnarono a Tiberio Gracco, giunsero nel dominio dei Romani e rimasero in pace dato che il pretore M.Titinio aveva ottenuto la provincia. Dopo , quando il pretore Appio Claudio amministrava la Spagna con eccessiva asprezza, ( i Celtiberi ) insorsero e con un inaspettato assalto dell’accampamento romano restaurarono la guerra.</description></item><item><title>L' esercito di Annibale sulle alpi | Traduzione pagina 333 es. 33 con paradigmi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</link><pubDate>Wed, 24 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</guid><description>Durante la seconda guerra punica, il cartaginese Annibale porta il suo esercito in Italia, ma la discesa dalle Alpi in pianura presenta enormi difficoltà a causa della neve e delle asperità del paesaggio.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo Latino # Hannibalis exercitus Alpium iugis superatis in Italiam descendens multa pericula invenit. Post longum et praeruptum iter, ventum est ad angustias, ubi vix unus (&amp;ldquo;un solo&amp;rdquo;) miles expeditus, manibus virgulta ac stirpes retinens, repere poterat (&amp;ldquo;poteva&amp;rdquo;).</description></item><item><title>Eroismo di Sestio Baculo | Pagina 338 es. 6</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</guid><description>I Germani, convinti di attaccare un accampamento privo di difese, irrompono a sorpresa nel campo dei cesariani. Ma il centurione Publio Sestio Baculo, che era rimasto all’ interno perché malato, guida i suoi soldati, e, pur restando gravemente ferito, li induce a resistere.
Testo Latino Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo latino # Hoc ipso tempore et casu Germani equites interveniunt et ab decumana porta in castra irrumpere contendunt. Inopinantes nostri re nova perturbantur ac vix primum impetum cohors in statione sustinet.</description></item></channel></rss>