<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Stile on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/tags/stile/</link><description>Recent content in Stile on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/stile/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Duomo di Pisa - Interni ed Esterni</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</link><pubDate>Thu, 29 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/duomo-di-pisa/</guid><description>La Cattedrale di Maria Santa Assunta di Pisa riflette l&amp;rsquo; internazionalismo che animava la città toscana. Fu iniziata nel 1064, da Buscheto, architetto di origine bizantina, consacrata nel 1118 da Papa Gelvasio II ed ultimata nel corso del XII secolo da Rainaldo, affiancato da Guglielmo e Biduino per le decorazioni scultoree.
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/santa-maria-assunta/pianta.gif &amp;ndash;alt Pianta del Duomo di Pisa %}
La pianta a croce latina immissa presenta cinque navate nel corpo longitudinale e tre nel transetto.</description></item><item><title>Piazza dei Miracoli a Pisa</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</link><pubDate>Thu, 22 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/piazza-dei-miracoli/</guid><description>{% picture loaded /data/img/arte/romanico/piazza-dei-miracoli/panorama.jpeg &amp;ndash;alt Panorama di Piazza dei Miracoli %}
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/piazza-dei-miracoli/pianta.jpg &amp;ndash;alt Pianta di Piazza dei Miracoli %}
Il motivo delle arcatelle composite sormontate da arcatelle cieche a tutto sesto diventerà determinante per l&amp;rsquo; organizzazione urbanistica della piazza attorno al Duomo.
Sarà applicato sul battistero, ultimato verso fine Duecento con forme gotiche, e sulla Torre Pendente, nella quale troviamo una forma cilindrica che rimanda alle forme arabe e ci rammenta l&amp;rsquo; internazionalismo dei modelli culturali pisani.</description></item><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>La Basilica di San Miniato al Monte è stata costruita sui resti di una chiesa carolingia, consacrata nel 1018 e dedicata al martire Miniato, i lavori di costruzione finirono dopo il XII secolo.
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/san-miniato/facciata.jpg &amp;ndash;alt Lettura visiva della facciata di San Miniato al Monte %}
Dalla sua posizione simbolicamente domina l&amp;rsquo; intera città.
La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma in cui si avvicendano marmo di Carrara bianco e serpentino verde di Prato.</description></item><item><title>Storia dell' arte, Battistero di San Giovanni a Firenze</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/battistero-san-giovanni-firenze/</guid><description>{% picture loaded /data/img/arte/romanico/battistero/facciata.jpg &amp;ndash;alt Facciata e cupola del Battistero di San Giovanni %}
Ricostruito attorno al 1059 su un preesistente edificio dell&amp;rsquo; VIII secolo, il battistero presenta una semplice pianta ottagonale tipica della tradizione architettonica tardo-antica e bizantina.
Possiamo suddividere la facciata dell&amp;rsquo; edificio in tre fasce, ognuna con differenti decorazioni geometriche bicroma:
nella fascia inferiore a quadrati e rettangoli
a rettangoli e archi nella fascia mediana
a rettangoli tra lesene scanalate e rudentate nella fascia superiore</description></item><item><title>Arte, Duomo di Modena, ossia Cattedrale di San Gemignano</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</link><pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-gemignano-duomo-modena/</guid><description>{% picture loaded /data/img/arte/romanico/san-gemignano/interno.jpg &amp;ndash;alt Facciata della Cattedrale di San Gemignano %}
Realizzata a partire dal 1099, consacrata nel 1184, ecco un perfetto esempio dello stile romanico emiliano.
È stata realizzata a partire da una precedente chiesa del VII secolo e ne mantiene tuttora molte delle caratteristiche architettoniche.
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/san-gemignano/pianta.jpg &amp;ndash;alt Planimetria (Pianta) della Cattedrale di San Gemignano %}
Priva di transetto come Sant&amp;rsquo; Ambrogio, questa basilica contiene tre navate che terminano con absidi semicilindriche, quella centrale è larga il doppio delle altre.</description></item><item><title>Basilica di Sant'Ambrogio, Storia dell' Arte</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</guid><description>{% picture loaded /data/img/arte/romanico/sant-ambrogio/pianta-3d.jpg &amp;ndash;alt Pianta tridimensionale della basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio %}
La Basilica di Sant&amp;rsquo; Ambrogio è considerata la chiesa madre del Romanico lombardo. È stata d&amp;rsquo; ispirazione per numerosi edifici Romanici in Catalogna, Germania e Francia Meridionale. Costruita tra XI e XII secolo sull&amp;rsquo; area di una basilica paleocristiana del IV secolo, dove Sant Ambrogio conservò le reliquie dei martiri Gervaso e Protaso, ancora presenti nella cripta.
{% picture loaded /data/img/arte/romanico/sant-ambrogio/pianta.</description></item><item><title>Lo stile architettonico Romanico, riassunto ed elementi caratteristici</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</link><pubDate>Sat, 20 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/il-romanico/</guid><description>Questo stile architettonico conosce la sua massima diffusione dal 950 d.C. al 1100 d.C. Il termine Romanico è stato coniato per la prima volta nell&amp;rsquo; 800 d.C.
Differenze tra Romanico ed arte Romana # ll Romanico, come dice il nome, si ispira all&amp;rsquo; antica arte Romana, dalla quale eredita:
arco a tutto sesto
volta a crociera
Una grande differenza dall&amp;rsquo; arte romana è il fatto che, mentre essa era unitaria in ogni parte dell&amp;rsquo; impero per simboleggiare il forte potere centrale, l&amp;rsquo; arte romanica varia di regione in regione esprimendo le specialità culturali ed economiche del luogo.</description></item></channel></rss>