<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Latino on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</title><link>https://bortox.it/categories/latino/</link><description>Recent content in Latino on bortox.it 🦅 il nido del cuculo</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Sat, 30 Apr 2022 12:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/categories/latino/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio, traduzione versione 10 pagina 460.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 12:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-10-pagina-460/</guid><description>&lt;p>Traduzione della versione 10 a pagina 460 (&lt;em>Cesare e Pompeo si dirigono verso Antonio&lt;/em>) dal libro &amp;ldquo;Il mio Latino&amp;rdquo;.&lt;/p></description></item><item><title>Versione 16 a pagina 448, una famiglia terribile (seconda parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</link><pubDate>Thu, 14 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-16-pag-448/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (II)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Anche Pelope fu protagonista di efferatezze: innamorato della crudele Ippodamia, non esitò a un patto scellerato per vincere la gara con Enomao, quindi eliminò Mirtilo.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>Esercizio 14 pagina 448, traduzione delle frasi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</link><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/es-14-pag-448/</guid><description>Il giovane Bibulo, poiché era inviluppato per via di un&amp;rsquo;improvvisa malattia, morì, ma (cuius, nesso relativo) la madre non tollerò la morte e commise il suicidio.
Per via di queste cose che hai scritto, molti mali seguiranno, ma sopporteremo umanamente.
Lucio Emilio Paolo, poiché aveva osservato la sua terza figliuola, molto piccola, (essere) triste, (le) chiese la causa della tristezza, e (lei) rispose che era morto il cagnolino.
Nello stesso tempo i nostri cavalieri ed i fanti armati alla leggera, erano insieme/nello stesso luogo, ma (li) avevo considerati respinti (divisi) al primo attacco dei nemici.</description></item><item><title>Versione 13 a pagina 446, una famiglia terribile (prima parte)</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</link><pubDate>Thu, 07 Apr 2022 17:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-13-pag-446/</guid><description>&lt;h2 id="introduzione" class="relative group">Introduzione &lt;span class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 ltr:-left-6 rtl:-right-6 not-prose group-hover:opacity-100">&lt;a class="group-hover:text-primary-300 dark:group-hover:text-neutral-700" style="text-decoration-line: none !important;" href="#introduzione" aria-label="Ancora">#&lt;/a>&lt;/span>&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Traduci il seguente brano d&amp;rsquo;autore.&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Una famiglia terribile (I)&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Tantalo non esitò a uccidere e a offrire come vivanda agli dèi il figlio Pelope, che fu resuscitato e dotato di una spalla d&amp;rsquo;avorio, in sostituzione di quella perduta. Enomao sfidava a una mor tale gara di quadrighe chiunque chiedesse la mano della bella figlia Ippodamia.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item><item><title>L'infelice vicenda di Scilla | Versione 6 pagina 433</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/infelice-vicenda-di-scilla/</link><pubDate>Sat, 08 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/infelice-vicenda-di-scilla/</guid><description>Scilla, innamorata di Minosse, priva il padre, a tradimento, del suo capello fatato, ma respinta dall&amp;rsquo;amato si suicida. Gli dèi trasformano lei in pesce ed il padre in uccello da preda, così che la vendetta si consumi ogni giorno.
Traduzione dal Latino all&amp;rsquo;Italiano # Si diceva che Niso, figlio di Marte, oppure, come altri dicono, figlio di Deio, re dei Megaresi, avesse avuto in testa un capello rossiccio.
L&amp;rsquo;oracolo fu dato a lui che questi avrebbe regnato tanto lungamente quanto avrebbe custodito quel capello: Quando Minosse, figlio di Giove, venne per assalire in verità l&amp;rsquo;isola fu amato da Scilla, figlia di Niso per impulso di Venere e la ragazza, per rendere il nemico vincitore, strappò il capello fatato al padre che dormiva.</description></item><item><title>Terribili fasi di una battaglia, versione 21 pagina 408</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</link><pubDate>Fri, 12 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/terribili-fasi-di-una-battaglia/</guid><description>Traduzione dal Latino # Questo fu di grande impedimento alla battaglia per i Galli,(ossia) che né estraevano i loro scudi, trafissi da un colpo dei dardi e contemporaneamente ostacolati, e né combattevano abbastanza convenientemente con la mano sinistra bloccata.
Ma loro avevano tanto coraggio (il coraggio era tanto a loro) che preferirono sfilarsi gli scudi dalla mano e combattere a corpo sguarnito: dunque, stanchi per le ferite, incominciano a rinunciare ed a ritirarsi verso il monte limitrofo.</description></item><item><title>Alcibiade... tradisce tutti - Versione 13 pagina 403</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alcibiade-tradisce-tutti/</link><pubDate>Tue, 02 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alcibiade-tradisce-tutti/</guid><description>Traduzione in Italiano # Alcibiade, vinti gli Ateniesi, reputando gli stessi luoghi non abbastanza protetti per sé , si nascose nella parte interna della Tracia, sperando di nascondere facilmente là il suo patrimonio. Ma i Traci, dopo essersi accorti che egli era giunto con grande ricchezza, organizzarono un agguato: sottrassero a lui tutto quello che aveva trasportato, ma non ebbero la forza di catturare lui stesso. Egli, non scorgendo nessun luogo sicuro per lui in Grecia, a causa dell&amp;rsquo;egemonia degli Spartani, giunse a Farnabazo in Asia: infatti, conquistò quello (il paese) con la sua umanità a tal punto che nessuno lo superava in amicizia.</description></item><item><title>Esercizio 31 a pagina 392, traduzione di frasi d'autore dal Latino all'Italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-31-pagina-392/</link><pubDate>Tue, 14 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-31-pagina-392/</guid><description>Traduci le seguenti frasi d&amp;rsquo; autore
1) Precibus rex Iuba a servo suo impetravit ut se interficeret, idque obtinuit. # Il re Giuba con le suppliche cercò di ottenere dal suo servo che uccidesse lui stesso (di farsi ammazzare), e ci riuscì.
2) Ego te et rogo et admoneo ne talis viri tamque nostri necessarii honorem minui per te aut impediri velis # Io, sia ti chiedo sia ti avviso affinché (tu) non voglia sminuire l&amp;rsquo;onore di un tale amico tanto vicino a me a tuo favore, né voglia esser(n)e ostacolato.</description></item><item><title>Esercizio 19 a pagina 387, traduzione di alcune frasi dal latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</link><pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-19-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Traduzione delle frasi dal Latino all&amp;rsquo;Italiano # Homini natura corporis vires dedit, ut mentit et animo serviret.
La natura consegnò agli uomini il corpo e le forze affinché servissero la mente e l&amp;rsquo;animo/il cuore.
Alexander, qui magnus appellatus est, ut militibus suis animum iniceret, in aciem descendebat saepe nudo capite et levi cum lorica.
Alessandro, che viene chiamato il grande, per infondere forza d&amp;rsquo;animo ai suoi soldati, scendeva spesso in battaglia con il capo scoperto e con una corazza leggera.</description></item><item><title>Esercizio 18 a pagina 387, traduzione di frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</link><pubDate>Tue, 07 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-18-pagina-387/</guid><description>Nelle seguenti frasi, scegli il tempo corretto, poi traduci.
Frasi latine, scelta del tempo corretto # Queste frasi hanno una struttura costante: una principale ed una subordinata finale.
La subordinata finale ha sempre una scelta tra congiuntivo presente ed imperfetto. Quando la principale parla di un evento passato, si sceglie il congiuntivo imperfetto, mentre quando parla di un evento presente, il congiuntivo presente è adatto nella finale.
Tantum consilium accepimus, ne patria laedatur Tempore idoneo vineam summa cura pota, ut fructum daret.</description></item><item><title>Esercizio 21 a pagina 387, traduzione ed analisi delle frasi, il mio latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-21-pagina-387-frasi/</guid><description>Traduzione, analisi dei participi e trasformazione dei participi con funzione finale in subordinate attraverso ut+congiuntivo.
1) Nostri, fines hostium populantes, repente absumpti sunt. # I nostri, mentre devastano i confini dei nemici, vengono improvvisamente catturati.
Il participio populantes ha valore temporale.
2) Arma tandem, conservi, accipiamus, vitam nostram et nostrum servaturi dominum # Il participio servaturi ha valore finale.
Tuttavia accettiamo le armi, con l&amp;rsquo;intenzione di proteggere la nostra vita ed il nostro signore.</description></item><item><title>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Versione 32 pagina 392</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</link><pubDate>Sun, 29 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/oracolo-spinge-batto-fondare-cirene/</guid><description>Uno strano oracolo spinge Batto a fondare Cirene - Traduzione dal libro Il mio Latino # Il padre di Batto, Grino, re dell’isola di Tera, dopo che era giunto all’oracolo di Delfi, a supplicare il dio per l’onta del giovane figlio ancora muto, ricevette il responso, che richiedeva suo figlio, Batto, dirigersi in Africa e fondare la città di Cirene, là era destinato ad acquisire l&amp;rsquo;uso della parola.
In realtà il responso appariva come una beffa, poiché per gli abitanti di Tera, isola di spopolato territorio (vasta e spopolata) , il dio comandava affinché inviassero coloni in Africa, una regione tanto vasta.</description></item><item><title>Versione a tavola con saggezza, 8 pagina 382</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/tavola-con-saggezza/</link><pubDate>Fri, 13 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/tavola-con-saggezza/</guid><description>Traduzione dal Latino # Mai l&amp;rsquo;abbondanza del troppo è vantaggiosa per il corpo, ma spesso (è) inutile l&amp;rsquo;astenersi dal troppo: che senza sfrenatezza ti spinga tanto nella bevuta quanto nell&amp;rsquo; alimento.
(che tu) incominci il pasto dai salumi, con verdure e cose simili; allora (che tu) prenda la carne, la quale è buona se arrostita sul fuoco oppure lessata.
Tutti i conditi provocano disturbo per numerose cause, poiché, sia siccome si sono appropriati della dolcezza senza modo, sia in modo utile, tuttavia sono cotti insieme con estrema difficoltà.</description></item><item><title>Abilità Strategica di Labieno - Versione 23 pagina 372</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/abilita-strategica-di-labieno/</link><pubDate>Mon, 09 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/abilita-strategica-di-labieno/</guid><description>Traduzione del testo latino # I Treviri, avendo radunato una grande quantità di soldati di fanteria e cavalleria, si preparavano ad assaltare Labieno, legato di Cesare; ed ormai non erano lontani da lui, quando vengono a sapere che erano giunte due legioni mandate da Cesare. Allora, preparati gli accampamenti, decidono di attendere gli aiuti dei Germani.
Labieno, dedotta l&amp;rsquo;intenzione dei nemici, sperando di poter attaccare battaglia prima dell&amp;rsquo;arrivo dei Germani, lasciate le scorte presso il presidio, muove contro il nemico con numerose truppe.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 7 a pagina 382 con analisi dei verbi. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-7-pagina-382/</link><pubDate>Tue, 03 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-7-pagina-382/</guid><description>Esercizio 7 pagina 382, il mio Latino, potenziamento sulle differenze tra imperativo e congiuntivo. # Nelle seguenti frasi analizza le forme verbali, prestando attenzione all&amp;rsquo;uso di congiuntivo o imperativo per esprimere esortazione o comando; poi traduci.
1) O di immortales, vocem nostram audite et hoc infaustum omen avertite # O dei immortali, ascoltate la nostra voce e respingete questo presagio infausto.
audite imperativo presente del verbo audio, II persona plurale, IV coniugazione.</description></item><item><title>Ulisse scopre Achille nascosto a Sciro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</link><pubDate>Mon, 26 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ulisse-scopre-achille-nascosto-sciro/</guid><description>Traduzione della versione numero 13 a pagina 368 da Il Mio Latino # Teti Nereide, poiché sapeva che Achille, suo figlio, che aveva avuto da Peleo, sarebbe stato ucciso mentre combatteva a Troia, lo affidò al re Licomede, nell&amp;rsquo;isola di Sciro, il quale,dopo avergli cambiato il nome, lo custodiva tra le figlie femmine, con abiti da donna. Infatti le vergini lo chiamavano &amp;ldquo;Pirra&amp;rdquo; poiché aveva capelli rossi ed in greco &amp;ldquo;rosso&amp;rdquo; si dice &amp;ldquo;Pirro&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Una villa vecchia quanto il suo proprietario - 30 pag. 376</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/una-villa-vecchia-quanto-il-suo-proprietario/</link><pubDate>Wed, 02 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/una-villa-vecchia-quanto-il-suo-proprietario/</guid><description>Traduzione versione dal Latino # Dovunque rivolga gli occhi, vedo le prove della mia vecchiaia. Ero arrivato al mio podere ed accusavo il fattore riguardo le spese per l&amp;rsquo; edificio cadente. Il fattore mi disse che non era colpa della sua negligenza, lui aveva fatto tutto, ma la villa era antica. Questa villa crebbe tra le mie mani: che cosa sto per diventare, se le rocce della mia età sono così marce?</description></item><item><title>La pazienza di Socrate - Versione 22 pag. 372</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/pazienza-di-socrate/</link><pubDate>Tue, 25 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/pazienza-di-socrate/</guid><description>Traduzione della versione 22 a pag 372 # Socrate, uomo di straordinaria sapienza e vita frugale, offrì sempre esempi di virtù ai suoi concittadini.
Era a lui il discepolo Alcibiade, giovane con eccezionale intelletto ma indole superba: una volta Socrate condusse il giovane, vanaglorioso della vastita dei poderi di egli stesso, davanti ad una tavola dipinta con la descrizione della terra, in seguito chiese a lui di indicare i suoi territori.</description></item><item><title>Le Navi di Cesare in difficoltà</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/navi-di-cesare-in-difficolt%C3%A0/</link><pubDate>Sat, 22 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/navi-di-cesare-in-difficolt%C3%A0/</guid><description>Traduzione della versione 39 a pagina 358 # Versione derivata dal libro Il Mio Latino.
Le navi salparono dal porto con un vento leggero. Tuttavia, siccome erano prossime alla Britannia non tennero la rotta per una grande tempesta ed alcune tornarono indietro nello stesso luogo da cui erano venute. Nella stessa notte la luna era piena, la quale causò grandi maree nell&amp;rsquo;Oceano e questa cosa era sconosciuta ai nostri. Così contemporaneamente sia la marea aveva riempito le navi da guerra, che Cesare aveva tirato in secco su una zona deserta, sia la tempesta sbatteva le navi da carico, che erano attaccate alle ancore ed i Romani non erano capaci in alcun modo di amministrare le navi o portare aiuto ai sofferenti.</description></item><item><title>La maledizione del cavallo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/maledizione-del-cavallo/</link><pubDate>Tue, 18 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/maledizione-del-cavallo/</guid><description>Traduzione in Italiano della maledizione del cavallo. # È noto che Gneo Seio avesse un cavallo nato presso Argo in terra Greca, con grandezza straordinaria, collo elevato, colore purpureo, biondo e criniera acconciata. Tuttavia si diceva che coloro i quali possedevano un tale cavallo, erano destinati a giungere alla rovina con ogni casa, famiglia e con le loro fortune. Così si tramanda (che) per primo quel Cneo Seio, signore di quello ( del cavallo ), condannato a morte da Marco Antonio, per primo fu colpito da un supplizio miserevole.</description></item><item><title>Successi Romani durante la seconda guerra punica</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</link><pubDate>Sun, 09 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/successi-romani-durante-seconda-guerra-punica/</guid><description>Scipione, inviato dai Romani in Spagna, ha la meglio sul fratello di Annibale, mentre in Italia Quinto Fabio Massimo conquista Taranto
Pagina 354, esercizio 27, Il Mio Latino.
Versione tradotta in italiano # Nel frattempo in Spagna, dove, poichè erano stati uccisi i due Scipioni, non c&amp;rsquo;era piu nessun nessun generale Romano, fu inviato Publio Cornelio Scipione, figlio di Scipione, il quale lì aveva fatto la guerra, allora giovane, ma quasi uomo, primo di tutti i Romani, sia per la sua generazione, sia per il tempo futuro.</description></item><item><title>Versione 41 pagina 360, l'uccisione di Cesare</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</link><pubDate>Fri, 07 May 2021 16:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-41-pag-360/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Traduzione&lt;/strong> del testo latino dal libro &lt;em>Il Mio Latino&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>I congiurati circondarono Cesare mentre stava a sedere e subito Tillio Cimbro , che era fra gli autori di quel crimine , si avvicinò a lui quasi per chiedere qualcosa e prese la sua toga; dopo Casca lo ferisce un po’ sul collo.&lt;/p></description></item><item><title>Nozze tra Alessandro e Rossane - Alexander pervenit in regionem...</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</link><pubDate>Tue, 20 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/nozze-alessandro-rossane/</guid><description>Le nozze di Alessandro e Rossane - Traduzione della versione # Alessandro giunse nella regione, che il nobile satrapo Ossiarte governava, il quale si affidò al potere e alla fiducia del re. Più tardi preparò un banchetto con ricchezza straniera al quale accolse Alessandro. Mentre celebra ciò con molta giovialità, trenta nobili fanciulle sono fatte entrare, tra le quali si trovava la sua figlia, di nome Rossane, di eccellente bellezza del corpo e grazia del portamento, rara tra i barbari.</description></item><item><title>Frasi tradotte di Latino, Esercizio 11 a pagina 349, 6-8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/frasi-6-8-esercizio-11-pagina-349/</guid><description>[Se stai cercando le prime cinque frasi, come Signo dato, milites iam&amp;hellip; clicca su questo collegamento per vederne la traduzione]({% post_url 2021-04-06-Esercizio-11-pagina-349 %})
Frasi d&amp;rsquo; autore tradotte # Esercizio 11 a pagina 349 del libro Il mio Latino.
6) Multa dico non quia mihi placent, sed quia audientibus placitura sunt.
Dico molte cose, non perché siano gradite a me, ma perché sono destinate a piacere agli ascoltatori.
7) Di semper daturi sunt et numquam accepturi (sunt).</description></item><item><title>L' infanzia di Ciro | Versione a Pagina 349 es. 14</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/infanzia-ciro-re-medi/</link><pubDate>Fri, 09 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/infanzia-ciro-re-medi/</guid><description>Un sogno predice al re dei Medi Astiage che perderà il regno a causa del nipote. Il sovrano tenta di far eliminare il bambino, che però sopravviverà e, cresciuto, diventerà Ciro il Grande.
Traduzione # Dopo molti re, il regno dei Medi giunse ad Astiage. Questo ebbe un brutto sogno e gli indovini consultati gli predissero la perdita del regno da parte del nipote che sua figlia stava per partorire.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 11 a pagina 349, da 1 a 5. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</link><pubDate>Tue, 06 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-11-pagina-349/</guid><description>1) Signo dato, milites iam proelium commissuri erant
Dato il segnale, i soldati stavano già per attaccare battaglia.
2) Barbari maioribus nostris serviebant; nunc autem Romani barbaris servituri sumus?
I barbari erano sottomessi ai nostri antenati; al contrario adesso, O&amp;rsquo;Romani, stiamo per diventare servitori dei barbari?
3) Gladiatores, cum in arena pugnaturi erant, oleo corpora perungebant.
I Gladiatori, quando stavano per combattere nel circo, ungevano il corpo con l&amp;rsquo; olio.</description></item><item><title>Lista delle quattro coniugazioni latine, modo indicativo, attivo e passivo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/le-quattro-coniugazioni/</link><pubDate>Fri, 26 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/le-quattro-coniugazioni/</guid><description>TOC {:toc} Presente Indicativo Attivo # I con. II con. III con. IV con. Persona laudo monĕo lego audio 1a laudas mones legis audis 2a laudat monet legit audit 3a laudāmus monēmus legĭmus audīmus 1a plur. laudātis monētis legĭtis audītis 2a plur. laudant monent legunt audiunt 3a plur. Torna su ⬆ Presente Indicativo Passivo # I con. II con. III con. IV con. Persona laudor monĕor legor audior 1a laudāris monēris legĕris audīris 2a laudātur monētur legĭtur audītur 3a laudāmur monēmur legĭmur audīmur 1a plur.</description></item><item><title>Una battaglia contro i Celtiberi | Traduzione e paradigmi, pagina 338 es. 4</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</link><pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/una-battaglia-contro-i-celtiberi/</guid><description>In Spagna la popolazione dei Celtibèri si ribella ai Romani, ma viene ricondotta all&amp;rsquo; obbedienza con le armi.
Traduzione # In Spagna i Celtiberi, vinti in guerra, si consegnarono a Tiberio Gracco, giunsero nel dominio dei Romani e rimasero in pace dato che il pretore M.Titinio aveva ottenuto la provincia. Dopo , quando il pretore Appio Claudio amministrava la Spagna con eccessiva asprezza, ( i Celtiberi ) insorsero e con un inaspettato assalto dell’accampamento romano restaurarono la guerra.</description></item><item><title>L' esercito di Annibale sulle alpi | Traduzione pagina 333 es. 33 con paradigmi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</link><pubDate>Wed, 24 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercito-annibale-sulle-alpi/</guid><description>Durante la seconda guerra punica, il cartaginese Annibale porta il suo esercito in Italia, ma la discesa dalle Alpi in pianura presenta enormi difficoltà a causa della neve e delle asperità del paesaggio.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo Latino # Hannibalis exercitus Alpium iugis superatis in Italiam descendens multa pericula invenit. Post longum et praeruptum iter, ventum est ad angustias, ubi vix unus (&amp;ldquo;un solo&amp;rdquo;) miles expeditus, manibus virgulta ac stirpes retinens, repere poterat (&amp;ldquo;poteva&amp;rdquo;).</description></item><item><title>I Movimenti delle Api | Pagina 348 esercizio 8</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</link><pubDate>Sun, 21 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-movimenti-delle-api/</guid><description>Quando l&amp;rsquo; alveare diventa troppo affollato, le api sciamano e, con l&amp;rsquo; aiuto degli agricoltori, formano una nuova colonia.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Traduzione # Quando molte api sono partorite, le anziane desiderano inviare la progenie in colonia, come un tempo i Sabini facevano ripetutamente a causa del gran numero di figli. Due sono i segni di questo progetto: un tempo, soprattutto all&amp;rsquo; ora della sera, molte api ammucchiate come acini d’uva penzolano davanti al favo, in seguito, quando stanno per volare, emettono un forte ronzio come fanno i soldati quando levano le tende.</description></item><item><title>Scipione fa strage a Volterra | Traduzione pagina 338 es. 5</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</link><pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/scipione-fa-strage-a-volterra-traduzione/</guid><description>Nel 298 a.C. Publio Scipione riporta una violenta vittoria sugli Etruschi nei pressi della città di Volterra.
Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Traduzione # Dal momento che queste cose furono ascoltate a Roma, sia i senatori stabilirono la guerra contro i Sanniti sia il popolo (la) esortò. I consoli si divisero le province tra di loro, a Scipione l’ Etruria, i Sanniti toccarono in sorte a Fulvio. I nemici presso Volterra attaccarono dopo aver schierato l’ esercito contro Scipione che aspettava pigramente la guerra.</description></item><item><title>Alessandro a Celene, versione di Latino tradotta</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</link><pubDate>Fri, 12 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-a-celene-compito-in-classe-traduzione/</guid><description>Traduzione Testo originale Versione adattata poiché compito in classe Traduzione # In quel mentre, Alessandro, inviato l’ ambasciatore Cleandro, condusse i soldati dal Peloponneso e diresse l’ esercito verso la città di Celene. In quel tempo presso le mura della città scorreva il fiume Marsia, celebre per i canti ad argomento mitologico dei Greci. La sua sorgente, sgorgando dalla cima dell’ alto monte, precipita sulla rupe sottostante con un grande fragore delle acque; da lì irriga i campi disposti attorno, portando la sua acqua corrente.</description></item><item><title>Eroismo di Sestio Baculo | Pagina 338 es. 6</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</link><pubDate>Mon, 08 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/eroismo-sestio-baculo-traduzione/</guid><description>I Germani, convinti di attaccare un accampamento privo di difese, irrompono a sorpresa nel campo dei cesariani. Ma il centurione Publio Sestio Baculo, che era rimasto all’ interno perché malato, guida i suoi soldati, e, pur restando gravemente ferito, li induce a resistere.
Testo Latino Traduzione Paradigmi Il Mio Latino Testo latino # Hoc ipso tempore et casu Germani equites interveniunt et ab decumana porta in castra irrumpere contendunt. Inopinantes nostri re nova perturbantur ac vix primum impetum cohors in statione sustinet.</description></item><item><title>La statua di Diana ritorna a Segesta | Pagina 337 es. 3</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</link><pubDate>Wed, 03 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/segesta-statua-diana-3-337/</guid><description>Dopo la terza guerra punica, una statua di Diana di grande bellezza torna nella sua città, Segesta. Il Mio Latino Traduzione # O&amp;rsquo; giudici, Segesta è una citta molto antica in Sicilia, fondata da Enea fuggente da Troia e giungente in questi luoghi. Pertanto, i Segestani non sono solo congiunti con il popolo Romano in parentela ma in verità anche in società e in amicizia. Un tempo questa città fu espugnata dai Cartaginesi con la forza e fu distrutta e tutte le statue le quali erano a ornamento alla città furono deportate da quel luogo a Cartagine.</description></item><item><title>Combattimento tra Cesare e i Germani | Pagina 334 es. 35</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/combattimento-tra-cesare-e-germani/</guid><description>Nel primo anno della campagna in Gallia, durante le operazioni militari contro Ariovisto, l&amp;rsquo; esercito Cesariano induce i Germani alla battaglia e riesce vincitore.
Il Mio Latino Traduzione # Il giorno seguente a quello Cesare, in pianura, preparata la triplice schiera , si avvicino fino all&amp;rsquo; accampamento dei nemici.
Allora i Germani necessariamente schierarono solamente le loro truppe dall&amp;rsquo; accampamento. Cesare in persona attaccò battaglia dall&amp;rsquo; ala destra.
Quando i nostri, dato il segnale, fecero l&amp;rsquo; attacco aspramente contro i nemici, allora i nemici avanzarono improvvisamente e rapidamente.</description></item><item><title>La povertà è il miglior riparo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</link><pubDate>Mon, 22 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/poverta-miglior-riparo/</guid><description>{{ page.description }}
Traduzione # Due muli facevano lo stesso percorso, caricati di bagagli; uno fra loro portava casse piene di denaro, l&amp;rsquo; altro sacchi colmi di orzo.
Quello, superbo per il carico di grande valore, camminava a testa alta, agitava lo splendente sonaglio e disprezzava il compagno; questi dietro compiva un andatura calma e modesta.
Improvvisamente con un agguato irromperono i briganti: ferirono con la spada il mulo superbo a causa della ricchezza, rubarono le monete, non si preoccuparono del mulo disprezzato carico con l&amp;rsquo; orzo.</description></item><item><title>Fuga dei Pompeiani a Farsalo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</link><pubDate>Thu, 18 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/fuga-dei-pompeiani-a-farsalo/</guid><description>Nella pianura di Farsalo in Grecia, nell&amp;rsquo; Agosto del 48 a.C., l&amp;rsquo; esercito di Cesare ebbe definitivamente la meglio sui soldati pompeiani, che vennero volti in fuga.
Traduzione # Nello stesso tempo per ordine di Cesare la terza schiera , la quale era stata inattiva fino a quel momento , si slanciò contro l’esercito nemico. Così, dopo che i soldati riposati e illesi avevano dato il cambio agli stanchi, i Pompeiani non sostennero l&amp;rsquo; assalto e tutti si diedero alla fuga.</description></item><item><title>L' ateniese Ificrate | Versione 9 pagina 324</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/ificrate-ateniese/</guid><description>Il generale greco Ificrate ( IV secolo a.C. ), dopo aver combattuto contro i Persiani, modificò la tecnica di combattimento degli opliti, rendendo l&amp;rsquo; esercito più rapido ed efficiente
Testo Latino # Iphicrates Atheniensis egregius fuit virtute, magnitudine rerum gestarum et disciplina militari.
Nam primum cum Thracibus pugnavit, deinde Lacedaemoniorum aciem profligavit et, multis copiis fugatis, ingentem hostium numerum interfecit.
Numquam culpa male rem gessit semper consilio hostes vicit et in re militari multa nova introduxit et arma pedestria mutavit.</description></item><item><title>Arte malefica delle streghe | Versione 34 pagina 319</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/arte-malefica-streghe/</link><pubDate>Mon, 25 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/arte-malefica-streghe/</guid><description>Esercizio 34 pagina 319 # Tradotta dal Latino con solamente l&amp;rsquo; ausilio del dizionario cartaceo.
Le streghe sono donne malefiche, le quali fanno molti delitti. Riguardo a ciò, vi narrerò un fatto orribile. Quando ero ancora giovane, il bel piccolo servo del mio signore morì. Quindi, mentre la misera madre di lui riempì tutti i luoghi circostanti con il pianto, improvvisamente giunsero le streghe, e cominciarono a stridere. Lì avevamo un uomo della Cappadocia, audace e forte.</description></item><item><title>Alessandro Magno sfugge ad un attentato</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-sfugge-attentato/</link><pubDate>Tue, 05 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-sfugge-attentato/</guid><description>Versione 30 pagina 300 # Ottima qualità: tradotta con il nonno La seguente versione è stata tratta dal libro Il mio Latino
Traduzione della versione # Il frastuono dei combattenti era già arrivato vicino al re Alessandro, poiché lui, disprezzante il pericolo imminente, afferrò la sua corazza e raggiunse le prime file. Ma un certo Arabo, soldato a Dario, scorse il re e, occultando un gladio1 con lo scudo, come un disertore, si prostrò davanti ai piedi del re, chiedendo aiuto.</description></item><item><title>Un caso di spionaggio durante la guerra tra Serse e le poleis greche</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/caso-di-spionaggio-serse-guerra/</guid><description>La perspicacia di una donna spartana, la sorella del re Leonida, consente ai Greci di interpretare un messaggio criptato e conoscere in anticipo i piani di Serse.
Testo Latino # Xerxes bellum a patre hereditatum adversus Greciam per quinquennium instruxit. Ut hoc didicit Demaratus, rex Lacedaemoniorum, exul apud Xerxem, sed fidelis patriae suae etiam post exilium,Graeciae grave periculum intellexit et artificium excogitavit: regis Xerxis omnia belli consilia intabellis ligneis perscripsit et, cera superinducta, ea verba celavit.</description></item><item><title>Versione 44 pagina 285 | Pompeo sconfigge Mitridate</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/pompeo-sconfigge-mitridate/</link><pubDate>Fri, 18 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/pompeo-sconfigge-mitridate/</guid><description>INDICE INTERATTIVO: # Traduzione versione # Paradigmi # Analisi del periodo con schema ad albero # Testo latino originale # Traduzione versione # I pirati infestavano tutti i mari e durante tali eventi, i Romani, vincitori di tutto il mondo, non avevano solo navigazione protetta.
Per questo motivo tale guerra fu assegnata a Pompeo ed entro pochi mesi egli, con straordinario successo sia celerità, liberò i mari dai pirati.</description></item><item><title>Frasi di latino con il participio perfetto tradotte. Esercizio 3, pagina 290.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-3-pagina-290/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-3-pagina-290/</guid><description>Esercizio 3: # Completa la declinazione dei seguenti sintagmi ( nome + participio perfetto )
Urbe capta (la città presa) # Sostantivo femminile III declinazione
Caso Declinazione singolare Declinazione plurale Nominativo Urbs capta Urbes captae Genitivo Urbis captae Urbium captarum Dativo Urbi captae Urbibus captis Accusativo Urbem captam Urbes captas Vocativo Urbs capta Urbes captis Ablativo Urbe capta Urbibus captae Corpus sanatum (il corpo guarito) # Sostantivo neutro III declinazione</description></item><item><title>Frasi di latino con il participio presente tradotte. Esercizio 2 a pagina 290.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-290/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-290/</guid><description>Esercizio 2: # Completa la declinazione dei seguenti sintagmi ( nome + participio presente )
Come si fa? # Si declina normalmente il nome, con tutti i casi.
Si dovrebbe sapere come fare, se non ci riuscite andate sul Dizionario Latino Olivetti e cercate una parola Si declina il participio presente singolare.
Se il caso del nome a cui si riferisce non è nominativo , allora # Participio presente = Tema del presente + Vocale tematica + NT + Terminazione aggettivo seconda classe dello stesso genere del nome Breve appunto per chi non se lo ricordi: la vocale tematica si ottiene togliendo all&amp;rsquo; infinito del verbo la desinenza re e trovando l&amp;rsquo; ultima lettera della parola.</description></item><item><title>Verbi tradotti in latino - participio presente - esercizio 5 pagina 291</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-5-pagina-291/</link><pubDate>Thu, 17 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-5-pagina-291/</guid><description>Esercizio 5 # Forma per ciascuno dei seguenti verbi il participio presente e (se possibile) il participio perfetto nella forma richiesta, poi traduci.
Avviso: non sono pratico col participio passato, potrebbero essere presenti errori Nota: il neutro è stato tradotto sempre con la cosa oppure le cose per praticità. Verbo|Caso, genere e numero|Participio presente|Traduzione P.Pr.|Participio passato|Traduzione P.Pa. |&amp;mdash;|&amp;mdash;|&amp;mdash;|&amp;mdash;| contendo|nominativo maschile plurale|contendentes|che tirano|contenti|tirati dico|accusativo neutro singolare|dicentem|che dice|dictum|detto vinco|dativo maschile plurale|vincenti|al vincente|victo|al visto pervenio|ablativo maschile singolare|perveniente|con ciò che giunge|pervento|con ciò che è giunto?</description></item><item><title>Versione 45 pagina 286 | Il buon maestro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/il-buon-maestro-versione/</link><pubDate>Fri, 11 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/il-buon-maestro-versione/</guid><description>Pagina 286, Il mio Latino esercizio 45. Versione tradotta
Traduzione # Magister peritus ante omnia erga discipulos suos parentis animum sumit ac in eius loco succedit.
Un esperto maestro in primo luogo assume il carattere di un genitore verso i suoi allievi e prende il posto di lui ( del genitore ) .
Is nec vitia habet nec tolerat.
Egli non ha vizi né li tollera.
Non austeritas eius tristis est, non dissoluta comitas, quia inde odium, hinc contemptio venit.</description></item><item><title>Versione 43 pagina 284 | La Metamorfosi di Dafne</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/dafne-la-metamorfosi/</link><pubDate>Fri, 04 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/dafne-la-metamorfosi/</guid><description>Testo latino originale # Daphne dulcis venustaque nympha erat, Penei fluminis filia. In amorem eius incidit deus Apollo; illa autem eum spernebat celerique pede per silvas et opaca nemora omnibus sui viribus fugiebat. Apollo, cupiditate flagrans, dulcibus verbis ad eam se applicabat ; «Mane, pulchra nympha! Fugam inhibe! Non montis incola sum, non humihs pastori mihi luppiter est pater, et te unum diligo!». Daphne autem eum effugiebat nec illius blanditiis aures praebebat; immo vero patrem suum Peneum sic inter lacrimas exorabat: «Pater, obsécro, auxilium mihi praebe!</description></item><item><title>Versione 36 pagina 281 | Filippo e Alessandro</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/filippo-e-alessandro/</link><pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/filippo-e-alessandro/</guid><description>Testo latino originale # Philippo ALexander filius successit, qui (&amp;ldquo;il quale&amp;rdquo;, nom.) et virtute et vitiis patrem superabat. Hic aperte, ille artibus bella tractabat. Prudens ille consilio, hic animo magnificus erat. Iram pater dissimulabat, plerumque etiam eam vincebat; huic, ubi iracundia exarserat, nec dilatio ultionis nec modus erat. Vini pater filiusque nimis avidi erant, sed in ebrietate diversa erant vitia. Patri mos erat etiam de convivio in hostem procurrere,, manum conserere (&amp;ldquo;venire alle mani&amp;rdquo;), periculis se temere praebere; Alexander non in hostem, sed in suos saeviebat.</description></item><item><title>Versione l'occhio del padrone | Traduzione con paradigmi</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/occhio-padrone/</link><pubDate>Fri, 27 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/occhio-padrone/</guid><description>Traduzione # Il cervo, sfuggendo l&amp;rsquo; incombente morte da parte dei cacciatori1 nei boschi, accecato dal timore si diresse nella casa di campagna e si rifugiò in un bovile. In quel luogo i buoi lo interrogarono: &amp;quot; Perché, &amp;lsquo;o infelice, dopo che ti trassi in salvo dalle mani dei cacciatori, ti consegni alla casa degli uomini. E il cervo supplice rispose: &amp;quot; Perdonatemi per il mio tono: quando mi sarà data occasione, di nascosto mi precipiterò fuori e fuggirò.</description></item><item><title>Versione 9 pagina 263 | Atroce fine dello spartano Pausania</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/atroce-fine-dello-spartano-pausania/</link><pubDate>Fri, 20 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/atroce-fine-dello-spartano-pausania/</guid><description>Traduzione # Pausania spartano fu un grande uomo ma versatile in ogni genere di condotta: infatti come per le virtù si distinse, così fu distrutto dai suoi vizi. Dopo che aveva compiuto una seconda battaglia contro i Persiani a Platea e aveva sbaragliato le numerose truppe dei nemici, respinse dall&amp;rsquo; isola di Cipro le guarnigioni dei barbari e allo stesso modo espugnò Bisanzio con successo. Ma, a causa della sete di potere, tramò un progetto segreto con il re dei Persiani: desiderava infatti raccogliere tutta la Grecia sotto il suo comando.</description></item><item><title>Versione 33 pagina 259 | Muzio Scevola; eroe due volte</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/muzio-scevola-eroe-due-volte-il-mio-latino/</link><pubDate>Mon, 16 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/muzio-scevola-eroe-due-volte-il-mio-latino/</guid><description>INDICE INTERATTIVO: # Traduzione versione # Paradigmi # Analisi del periodo con schema ad albero # Testo latino originale # ### Traduzione versione Roma era assediata da Porsenna, re Etrusco ed era già quasi conquistata.
Ma C.Muzio, nobile giovane, considerava il popolo romano non meritevole della servitù, poiché non era mai stato vinto in guerra né era stato conquistato dai nemici.
Quindi decise di introdursi nell&amp;rsquo; accampamento dei nemici.</description></item><item><title>Versione 32 pagina 258 | Attalo III, ultimo re di Pergamo</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/attalo-iii-ultimo-re-di-pergamo-versione/</link><pubDate>Wed, 11 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/attalo-iii-ultimo-re-di-pergamo-versione/</guid><description>Traduzione # In Asia Attalo, re di Pergamo, dopo che aveva ereditato un florido regno dallo zio paterno Eumene, (lo) deturpava con omicidi degli amici e torture dei parenti, poiché attribuiva la morte ora della veneranda madre, ora della sposa Berenice ai sortilegi di quelli. Dopo il delirio funesto e violento indossò una veste squallida, lasciò crescere barba e capelli nel modo dei colpevoli, non si presentò in pubblico e non al popolo, né organizzò i lieti banchetti né ebbe qualche sintomo di uomo sano.</description></item><item><title>Alessandro e Diogene | Traduzione versione dal Latino</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-e-diogene/</link><pubDate>Wed, 04 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-e-diogene/</guid><description>Versione numero 24 pagina 238 # Alessandro Magno ebbe il soprannome di invincibile a causa delle gagliarde vittorie nelle guerre: infatti sottomise tutta la Grecia, e giunse a Corinto. Molti filosofi e scrittori sopraggiunsero e gli rendevano omaggio con grande ossequio. Ma il re non sconfisse la temperanza del filosofo cinico Diogene. A Diogene non stava a cuore l&amp;rsquo; amicizia dei ricchi: lo infastidivano ricchezze ed omaggi; disprezzava le ricercate comodità della vita.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 26 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-26-pagina-220/</guid><description>1) La moderazione fu raccomandata dagli antichi filosofi. # Frugalitas ab antiquis philosophis commendata est.
2) La città fu abbandonata dagli alleati, ma solo dopo un lungo assedio fu conquistata con la forza dai nemici. # Urbs tradita est a foederatis sed modo post diuturnum obsidionem subacta est vi a hostibus.
3) Siamo stati sconfitti dalla violenza, ma il nostro onore non è stato perduto. # Profligati sumus a vi, sed noster honor non perditus est.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 27 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-27-pagina-220/</link><pubDate>Tue, 27 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-27-pagina-220/</guid><description>1) Magno labore et per exercitum discitur.
Si apprende con esercizio e grande fatica.
2) Cotidie a piis hominibus diis sacrificatur.
Ogni giorno si sacrifica agli dei da parte degli uomini devoti.
3) Una in universis partibus pugnatum est.
Contemporamente si combatté da ogni parte.
4) De prudentia itemque de iustitia disputatum est.
Si discusse di giustizia così come di scienza.
5) Contra Epicurum satis superque dicitum est.
Contro Epicuro si è parlato anche troppo.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 23 a pagina 220. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-23-pagina-220/</link><pubDate>Mon, 26 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-23-pagina-220/</guid><description>1) Tota provincia ab hostibus occupata est.
Tutta la provincia fu occupata dai nemici.
2) Praesidium ex arce pulsum est.
La guarnigione fu sconfitta dalla rocca.
3) Cruenta bella a Romanis contra Italicas gentes gesta sunt.
Guerre sanguinarie furono condotte dai Romani contro i popoli italici.
4) Tela saxaque de summo monte in hostes coniecta sunt.
Furono lanciati macigni e frecce dall&amp;rsquo; alto monte contro i nemici.
5) In pugna apud Cannas Aemilius Paulus et multi legionarii Romani vitam pro patria amiserunt.</description></item><item><title>Esercizio 15 pagina 216 | Frasi tradotte dall' Italiano al Latino | Analisi logica inclusa.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/traduzione-frasi-latino/</link><pubDate>Fri, 23 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/traduzione-frasi-latino/</guid><description>Esercizio 15 pagina 216 # Traduzione # Libro Il mio Latino Poiché ho già parlato del genere della guerra, aggiungerò poche cose riguardo alla sua importanza. Quoniam dixi de genere belli, adiungam exiguas res de gravitate sua.
Verre sottrasse ai Siciliani tutte le loro immagini sacre tranne una statua di legno. Verres Siculis omnes effigies sacras suas subtraxit praeter ligneam statuam.
Achille superava in velocità tutti i guerrieri Achei. Achilles totos Graecos belligeratores velocitate superabat.</description></item><item><title>Traduzione frasi esercizio 13 pagina 216; il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-13-pagina-216/</link><pubDate>Mon, 12 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-13-pagina-216/</guid><description>Populus romanus magnitudine animi excellit. Il popolo romano eccelle in grandezza d&amp;rsquo; animo.
Non c&amp;rsquo;è il de, magnitudine è un complemento di qualita.
Homerus narravit de Ulixis itineribus. Omero narrò riguardo ai viaggi di Ulisse.
C&amp;rsquo;è il de, siccome Ulixis itineribus è un complemento di argomento.
Aesopi fabellae de vitiis hominum narrant. Le favole di Esopo narrano riguardo ai vizi degli uomini
C&amp;rsquo;è il de, siccome vitiis è un complemento di argomento; vitiis è l&amp;rsquo; argomento di cui narrano le favole.</description></item><item><title>Frasi tradotte dell' esercizio 2 a pagina 207. Il mio Latino.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-207/</link><pubDate>Sun, 11 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-2-pagina-207/</guid><description>Esercizio 2 pagina 207, il mio Latino, potenziamento. # Analizza e indica la caratteristica di ciascuna delle particolarità della 3a declinazione evidenziate nelle frasi e riportale nella tabella; poi traduci. Qui sotto ci sono le frasi tradotte con elencata e spiegata una particolarità per frase.
1) Helvetiis erat in animo iter in Santonum fines facere # Era intenzione degli Elvezi marciare verso i territori dei Santoni.
finis al singolare significa fine, al plurale territorio.</description></item><item><title>La severità di Marco Porcio Catone</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-severit%C3%A0-di-marco-porcio-catone/</link><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-severit%C3%A0-di-marco-porcio-catone/</guid><description>Versione numero 26 pagina 200 # Marco Porcio Catone, nato nel territorio di Tuscolo, visse l&amp;rsquo; adolescenza nel territorio dei Sabini, dove possedeva un terreno di campagna. In gioventù si trasferisce a Roma, presta servizio militare con il console Claudio Nerone e combatte in guerra contro Asdrubale, il fratello di Annibale. Come pretore conquista la provincia di Sardegna ed esercita la sua carica a Cagliari, successivamente allontana il poeta Quinto Ennio.</description></item><item><title>Prometeo dona il fuoco agli uomini.</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/prometeo-dona-il-fuoco-agli-uomini/</link><pubDate>Fri, 25 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/prometeo-dona-il-fuoco-agli-uomini/</guid><description>Versione numero 23 pagina 199 # Prometeo, figlio di Giapeto, plasmò per primo gli uomini dal fango. Successivamente Vulcano, su ordine di Giove, formò la donna, nella quale Minerva infuse il soffio vitale, la chiamò Pandora e la diede in sposa al fratello Epimeteo. Però i primi uomini 1 trascorrevano una vita infelice a causa della forza degli animali feroci che spesso ostacolava la vita umana. Spesso a causa dei pochi e non buoni alimenti erano privi di cibo oppure si mettevano a dieta.</description></item><item><title>La Battaglia di Maratona</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</link><pubDate>Thu, 03 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/la-battaglia-di-maratona/</guid><description>Esercizio 24 pagina 179 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Dario, re dei Persiani, poiché desiderava ricondurre la Grecia sotto il suo dominio, allestì una flotta di cinquecento navi, giunse all’ Attica e condusse le truppe a Maratona. Gli Ateniesi chiesero aiuto agli Spartani, i quali tuttavia inviarono truppe troppo tardi, perché dovevano completare i sacri riti ad Apollo. Dunque sotto l’ autorità di Milziade le truppe degli Ateniesi si schierarono fuori dalla città e collocarono l’ accampamento in un luogo adeguato.</description></item><item><title>I Re di Roma e la formazione della Città</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</link><pubDate>Mon, 31 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/i-re-di-roma-e-la-formazione-della-citt%C3%A0-versione/</guid><description>Esercizio 33 pagina 204 # Il mio Latino La potenza di Roma ebbe 1 inizio da Romolo. Dopo è nominato re Numa Pompilio, certamente nessuno compie la guerra / certamente non compie alcuna guerra, ma stabilisce le leggi e i costumi per i Romani, che, a causa della consuetudine delle battaglie erano ormai considerati ladroni e semi barbari; determina l&amp;rsquo; anno in 10 mesi e erige una quantità infinita di santuari e templi a Roma.</description></item><item><title>Annibale lascia Cartagine</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</link><pubDate>Mon, 20 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/annibale-lascia-cartagine/</guid><description>Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Annibale fu richiamato dall’ Italia in patria e condusse una guerra contro Publio Scipione. Poiché ormai le ricchezze della patria sono esaurite, desiderò fare la pace e si riunì a colloquio con Scipione, ma non erano d’ accordo sulle condizioni. Indi, combatté con i Romani a Zama, ma fu sconfitto e giunse a Susa (Adrumeto, anticamente) in fuga. Ad Adrumeto raccolsero dalla fuga i restanti soldati, e con una nuova leva raccolse tanti uomini dalla fuga.</description></item><item><title>Alessandro Magno tra crudeltà e magnanimità</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</link><pubDate>Tue, 14 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/alessandro-magno-tra-crudelt%C3%A0-e-magnanimit%C3%A0/</guid><description>È stata tradotta in modo molto letterale Esercizio 29 pagina 221 # Il mio Latino Alessandro consegna il filosofo Callistene ad un supplizio disumano, poiché egli era creduto complice di congiura e tradimento. Taglia crudelmente la totalità delle sue membra, recide orecchi e naso e labbra, ed espone lo spettacolo pietoso, infatti lo chiude nella gabbia con un cane e lo mostra dinanzi al pubblico, esempio del supplizio davanti agli occhi ai cittadini e ai sudditi.</description></item><item><title>Un Uomo Generoso</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</link><pubDate>Fri, 10 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/un-uomo-generoso/</guid><description>Esercizio 3 pagina 207 # Il mio Latino. Questa versione è venuta bene. Sono soddisfatto. Gillia, cittadino di Agrigento aveva un animo generoso. Infatti era ricco e eccelleva negli aiuti: non solo abbondava di ricchezze ma era anche munifico e sempre provvedeva i cittadini e i forestieri di popolazioni straniere con la sua generosità. Infatti gli edifici di quello erano ritenuti una fucina di munificenza: con il denaro di Gillia erano costruiti monumenti pubblici, erano divulgati spettacoli graditi agli occhi del popolo ed erano istituiti magnifici banchetti e sussidi per la penuria del raccolto.</description></item><item><title>Cerere e Proserpina</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</link><pubDate>Thu, 02 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/cerere-e-proserpina/</guid><description>Esercizio 32 pagina 203 # Il mio Latino Cerere, dea dei frutti era venerata in molte città della Sicilia. Partorisce una figlia a Giove, la graziosa fanciulla Proserpina. La figlia di Cerere, andava errando piacevolmente nei campi con compagni sereni attorno alla città di Enna, e raccoglieva fiori variopinti di primavera. Plutone, re degli inferi, è preso perdutamente dall’amore e ordina/stabilisce di rapire la fanciulla e prenderla in moglie. Quindi evade dalle carceri infernali, rapisce la vergine e la porta nel suo regno.</description></item><item><title>Traduzione poeti della Grecia, Versione 17 a pagina 171</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</link><pubDate>Thu, 07 May 2020 14:45:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/versione-17-pag-171/</guid><description>&lt;p>La fama dei poeti in Grecia era meravigliosa; perciò eccelleva un gran numero di poeti.
Omero supera la gloria degli altri poeti, i cui poemi erano causa di gioia per gli uomini,
per le donne, per i giovani e per gli anziani.&lt;/p></description></item><item><title>Decemviri corrotti e valorosi dittatori | Versione 27 pag 125</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/decemviri-corrotti-e-valorosi-dittatori/</link><pubDate>Tue, 14 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/decemviri-corrotti-e-valorosi-dittatori/</guid><description>Vengono qui ricordate alcune figure decisive della storia di Roma, nel bene e nel male: Appio Claudio, arrogante decemviro, e Quinzio Cincinnato, e Furio Camillo, eroici dittatori che guidarono i Romani a importanti successi militari.
Il mio Latino Traduzione # A Roma i decemviri mantengono il potere, poiché devono scrivere le leggi. Ma uno dei decemviri, Appio Claudio, cerca di corrompere la figlia di Virginio, un uomo rispettabile e valoroso, il quale otteneva una grande gloria contro i Latini sul monte Algido.</description></item><item><title>Sciopero della Plebe a Roma | Versione 28 pagina 126</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/sciopero-della-plebe-a-roma/</link><pubDate>Fri, 06 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/sciopero-della-plebe-a-roma/</guid><description>Dopo che i plebei, stanchi di essere sfruttati, si sono ribellati astenendosi dai loro compiti e allontanandosi dalla città, i patrizi sono costretti a scendere a patti.
Il mio Latino Traduzione # A Roma i patrizi possedevano grandi ricchezze ed esercitavano il potere con eccessiva superbia. I plebei invece lavoravano pesantemente, pagavano ingenti tasse, erano miseri e angosciati a causa della povertà. Per questo motivo i plebei decidevano di lasciare Roma e si ritiravano sull’Aventino.</description></item><item><title>Il coraggio di Clelia | Versione 35 pagina 302</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/il-coraggio-di-clelia/</link><pubDate>Mon, 13 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/il-coraggio-di-clelia/</guid><description>Traduzione # Un tempo c&amp;rsquo; era un intenso conflitto tra i Romani e Porsenna, re degli Etruschi. Dopo che Porsenna era giunto a Roma, tra gli ostaggi consegnati al re da parte dei Romani c&amp;rsquo;era anche Clelia, una nobile fanciulla, insieme con molte altre fanciulle e ragazzi. Poiché l&amp;rsquo; accampamento del re era posizionato non lontano dalla riva del Tevere, Clelia sfuggì ai sorveglianti e, conducendo la colonna di vergini, disdegnando il pericolo, attraversò a nuotò il Tevere tra le frecce dei nemici.</description></item><item><title>Esercizio 22 pagina 387: traduzione di frasi d'autore dal latino all'italiano</title><link>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/latino/esercizio-22-pagina-387-frasi/</guid><description>1) Lycurgus pueros puberes non in forum sed in agrum deduci praecipit, ut primos anno non in luxuria sed in opere et laboribus agerent # Licurgo consigliò che i giovani adolescenti fossero condotti non nella piazza (in modo figurato: verso la carriera politica) ma in campagna affinché vivessero i primi anni non nello sfarzo ma nella fatica e nello sforzo.
2) Dux, clara increpans voce, ut hostes audirent, impetum contra Fidenatium nuda terga imperat.</description></item></channel></rss>