<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Basilica on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</title><link>https://bortox.it/tags/basilica/</link><description>Recent content in Basilica on :it: Andrea Bortolotti | Bortox 🇪🇺</description><generator>Hugo</generator><language>it</language><copyright>Contenuto sotto licenza: [ :link: CC BY-NC-ND 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0)</copyright><lastBuildDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://bortox.it/tags/basilica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Basilica di San Miniato al Monte, caratteristiche architettoniche</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</link><pubDate>Thu, 15 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/san-miniato-al-monte/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di San Miniato al Monte, eretta sui resti di una chiesa carolingia, domina simbolicamente Firenze. La fascia inferiore della facciata presenta una decorazione a tarsia bicroma, mentre i semitimpani laterali richiamano l&amp;rsquo;opus reticulatum e il timpano si ispira all&amp;rsquo;arte classica. Le semicolonne con capitelli compositi creano un effetto bidimensionale. L&amp;rsquo;ordine superiore, completato tra XII e XIII secolo, è decorato con motivi più complessi. L&amp;rsquo;interno ha tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, e presenta un presbiterio rialzato, una cripta sotterranea, un&amp;rsquo;unica abside e una copertura a capriate lignee. Quattro pilastri di tipo composito dividono la navata centrale in tre campate.&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Basilica di Sant'Ambrogio, Storia dell' Arte</title><link>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</link><pubDate>Sat, 27 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://bortox.it/compiti/storia-dell-arte/sant-ambrogio-milano/</guid><description>&lt;p&gt;La Basilica di Sant&amp;rsquo;Ambrogio, emblema del Romanico lombardo, è stata edificata tra l&amp;rsquo;XI e il XII secolo su una preesistente basilica paleocristiana. L&amp;rsquo;area della basilica coincide con quella del quadriportico, utilizzato anche per funzioni civili. L&amp;rsquo;interno è diviso in tre navate, con quella centrale doppia rispetto alle laterali, terminanti in absidi semicilindriche. La cupola ottagonale sul presbiterio è sorretta da pennacchi a tromba e rivestita esternamente da un tiburio e due ordini di loggette. I materiali, tipicamente romanici, sono di provenienza locale.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>